{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":""},{"location":"#wozu-dient-diese-website","title":"Wozu dient diese Website?","text":"<p>Diese Sammlung an Dokumenten dient als Tool zur Planung, als Wiki  und als Medium Ideen zu Kommunizieren. Alle Arten von Informationen k\u00f6nnen hier zusammengetragen und durch Wikilinks eng vernetzt werden. Danke schonmal im Voraus daf\u00fcr, dass du dir die Zeit nimmst die Texte zu lesen. Ich freue mich sehr \u00fcber Feedback und Inputs. </p> <p>Falls du dich fragst um was es \u00fcberhaupt geht, starte bei der Ausgangslage. Hier wird der Umfang des Projekts erkl\u00e4rt.</p> <p>Falls dich interessiert warum ich das hier gestartet habe, starte bei der Einleitung, die sich vorwiegend mit dem Weltbild besch\u00e4ftigt, dass zu einer Ver\u00e4nderung dr\u00e4ngt.</p> <p>So oder so landest du bei verschiedenen Fragestellungen die sich ergeben haben und die als erster Schritt der Planung gekl\u00e4rt werden und wurden. Sie helfen einzusch\u00e4tzen inwiefern die Ideen Umsetzbar sind. Damit wurden Ziele bestimmt, aus der ein Generalkonzept und hoffentlich die Umsetzung entsteht.</p> <p>Oben links kommst du zur Navigation, wo du die verschiedenen Themen gebiete findest. Die meisten Dokumente sind aber auch untereinander verlinkt, was einen kontinuierlichen Lesefluss erzeugen soll und sich etwas entgegen dem ansonsten linearen Fluss solcher Dokumente richtet. Ich erhoffe mir, dass durch diese engmaschige Vernetzung zus\u00e4tzliche Ideen entstehen und man schnell einen Einblick erh\u00e4lt.</p> <p>Viel Spass beim lesen!</p>"},{"location":"#an-wen-richtet-sich-diese-website","title":"An wen richtet sich diese Website?","text":"<p>An alle die intressiert sind nat\u00fcrlich! Da diese Website als Tool zur Planung und zur Dokumentation benutzt wird richtet sie sich vorallem an Menschen die involviert sind (oder Intresse haben Mitzumachen?). Hoer kann man nachlesen was bisher passiert ist oder selber Inhalte hinzuf\u00fcgen</p>"},{"location":"Ausgangslage/","title":"Ausgangslage","text":"<p>Meine Familie besitzt ein kleines St\u00fcck Land in den walliser Alpen etwa 1200 m.\u00fc.m. Dieses wird zurzeit verpachtet und mit Ziegen und Schafen bewirtschaftet.</p> <p>Nun war dieses Land, aufgrund seiner negativen Bedeutung in meiner Vergangenheit nie besonders interessant f\u00fcr mich und ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass es sobald wieder relevant wird in meinem Leben.  Da ich aber zur Erkenntnis kam, dass man mit dem Mitteln arbeiten muss die man zur Verf\u00fcgung hat und nicht allzu weit in die Ferne schauen sollte, ist es nun aber wieder am Horizont meiner Vorstellungskraft aufgetaucht. Ich tr\u00e4ume davon an diesem Ort etwas zu beginnen, dass einen positiven Einfluss auf die Umwelt und die Gemeinschaft nimmt. Das Ziel, wen auch noch nicht ganz klar, ist nachhaltige Landwirtschaft mithilfe innovativer Methoden zu betreiben. Oder mich zumindest damit zu besch\u00e4ftigen und zu sehen wohin es von da aus geht.</p> <p>Auch erhoffe ich mir, dass das Potenzial dieses Projekts, als Modell f\u00fcr andere dienen k\u00f6nnte um die Transition in ein neues Zeitalter der Utopie und nicht der Dystopie macht.</p>"},{"location":"Ausgangslage/#beschreibung-des-grundstucks","title":"Beschreibung des Grundst\u00fccks","text":"<p>Das Grundst\u00fcck verf\u00fcgt \u00fcber einiges an Infrastruktur. Es hat direkten Zugang zu einer Strasse, wo eine grosse Halle steht, die Platz f\u00fcr grosse Maschinen (Traktor, Landmaschinen) bietet und einen befahrbaren Zugang weiter ins innere des Grundst\u00fccks bietet. </p> <p>Einige Meter daneben steht ein zweist\u00f6ckiger Stall, dessen unter Stock als Stall benutzt wird (ca. 2m Deckenh\u00f6he) und dessen oberer Stock (ca. 3.5m Deckenh\u00f6he, Dachschr\u00e4ge) einfach in eine bewohnbare Fl\u00e4che umgebaut werden k\u00f6nnte, momentan aber als Lagerraum genutzt wird. Unter jenem Geb\u00e4ude befindet sich ein Durchgang, der teilweise von einem Balkon \u00fcberdeckt wird. Darunter zwei Fassungsbecken die zur Aufbewahrung von G\u00fclle benutzt wurden. Daneben befindet sich ein ebener Platz aus Beton. Neben dem Platz und unter der Halle befindet sich ein kleines Gem\u00fcsebeet, das aber seit Jahren nicht mehr gepflegt wurde. </p> <p>Das Grundst\u00fcck erstreckt sich von dort seitlich und weiter nach unten und es gibt einen befahrbaren Weg ans andere Ende. Das beschriebene Grundst\u00fcck umfasst etwa 5ha. Evtl. gibt es noch weitere Parzellen die dazu geh\u00f6ren. Die restliche Fl\u00e4che ist von eher steiler Beschaffenheit und die meisten Wiesen haben eine Neigung um die 30\u00b0. \u00dcber grosse teile der Anlagen sind Wasseranschl\u00fcsse verteilt, die Wasser von einer Fassung an einer Wasserleitung (Suone) f\u00fchren. </p> <p></p> <p></p>"},{"location":"Ausgangslage/#lage-und-deren-implikationen","title":"Lage und deren Implikationen","text":"<p>Das Grundst\u00fcck ist einfach mit dem Auto von Brig zu erreichen aber nicht direkt mit dem \u00d6V (ca. 25 Min laufen). Zudem ist die Zufahrt im Winter bei Schnee erschwert oder unm\u00f6glich.</p> <p>Das Areal ist an einem S\u00fcdhang gelegen, d.h. viel Sonne. Allerdings ist die Menge an verf\u00fcgbarem Wasser etwas unklar. Es gibt verschiedene Wasserleitungen aber relativ wenig Niederschlag Die H\u00f6he von 1200 m.\u00fc.m. sorgt zus\u00e4tzlich daf\u00fcr, das die kalte Jahreszeit einiges l\u00e4nger dauert als im weiter unten im Tal.</p> <p>Klare Vorteil der Lage ist die enorme Menge an Sonnenlicht, die das Grundst\u00fcck erh\u00e4lt. Als Knackn\u00fcsse stellen sich sicherlich die starke Neigung, die ungewisse Wasserversorgung und wie sich angek\u00fcndigt hat, nachbarschaftliche Konflikte.</p>"},{"location":"Ausgangslage/#grundidee","title":"Grundidee","text":"<p>Die Nutzbarkeit bzw. die Ausnutzung des Grundst\u00fccks soll verbessert werden. Momentan wird das gesamte Grundst\u00fcck als Weidefl\u00e4che benutzt. Durch Mehrfachnutzung und Optimierung k\u00f6nnen Synergien entstehen, die die Produktivit\u00e4t steigern (Generalkonzept). Somit soll auf der selben Fl\u00e4che neues Produziert werden ohne das die bisherigen Praktiken beeintr\u00e4chtigt werden. So k\u00f6nnen Tierhaltung, Obst- &amp; Gem\u00fcseanbau und andere landwirtschaftlichen Praktiken unter einen Hut gebracht werden. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re es sch\u00f6n im Sommer einen R\u00fcckzugsort und Treffpunkt f\u00fcr Familie und Freunde zu beherbergen um Projekte zu verwirklichen oder Zeit in der Natur zu, die M\u00f6glichkeiten sind aber sehr viel vielseitiger.</p> <p>--&gt; Ziele</p>"},{"location":"CadPlannung/","title":"CadPlannung","text":""},{"location":"CadPlannung/#idee","title":"Idee","text":"<p>CAD Software k\u00f6nnte sich in der Plannung als n\u00fctzlich erweisen. Einzelne Strukturen und Geb\u00e4ude k\u00f6nnen digital und in 3D Geplant werden, was Fehler reduziert und Flexibilit\u00e4t erh\u00f6ht. Zudem k\u00f6nnen die Pl\u00e4ne, falls Topografische Karten vorhanden sind, in die Landschaft eingef\u00fcgt werden. Dies ist ebenfalls zur Plannung n\u00fctzlich und somit kann eine Art Digital Twin des Projekts erstellt werden. Dieser wiederum bietet folgende M\u00f6glichkeiten: - zu Vorstellungszwecken   - Aufbau des Projekts kann aus der Ferne betrachtet und analysiert werden - zur Plannung   - Verschiedne Versionen einer Idee k\u00f6nnen simuliert werden und so die Entscheidungsfindung verbessert werden - als Interface   - Prozesse &amp; Inventar k\u00f6nnen in Echtzeit repr\u00e4sentiert und gesteuert werden - ........     - GPS Messdaten erheben/organisieren -&gt; ArcGis     - In Unity oder anderem tool einf\u00fcgen     - Layer f\u00fcr die verschiedenen Aspekte erstellen Here       - 1 Map       - 2 Satelitenaufnahme       - 3/5 Physische Objekte  (Geb\u00e4ude,Pflanzen, , Inventar, Produktionsanlagen)       - 5-10 Geografie (5 Layers f\u00fcr verschiedene overlays)       - 15-20 Permaculture zones 0-5       - 21 Wasser       - 22-26 environmental maps         - snow         - rain         - wind         - sun/shade         - frost       - 27 Vorher Nacher (Versionierung, Visualisierung Progress/Planungsschritte)       - 28 SensorMap (Sensordaten)       - 29 Interconnections of Systems       - </p>"},{"location":"CadPlannung/#optionen","title":"Optionen","text":"<ul> <li>Unity (Game Engine)</li> <li>Bereits Erfahrung da</li> <li>Extrem flexibel und gut m\u00f6glich Digital Twin zu kreieren</li> <li>Einfache ANbindungsm\u00f6glichkeit an andere Software</li> <li>QGis (Open source Tool f\u00fcr Spatial analysis)</li> <li>Funktionalit\u00e4t f\u00fcr verschiedne Analysen vorhanden</li> <li>Zugang zu Karten material</li> <li>No Code</li> <li>Kombination</li> <li>QGis zur generierung von Karten und anf\u00e4nglicher Analyse</li> <li>Unity zur Erstellung eines userinterface und DT   </li> <li>Obsidian Plugin for maps</li> </ul>"},{"location":"CadPlannung/#problematik-gis","title":"Problematik GIS","text":"<p>Standartm\u00e4ssig Karten in Unity einzuf\u00fcgen M\u00f6gliche stellt sich als schwierig heraus. Ich habe Karten von Swiss topo aber sie sind irgendwie im falschen Format (tiff anstatt .raw) auch habe ich Lidar Daten, aber das selbe Problem </p> <p>Die Daten k\u00f6nnen theoretisch konvertiert werde aber das einf\u00fcgen hat sich bei Tests auch als schwieig herausgestellt da die Katen je nach dem unerkentlich verzerrt sind. Ich konnte die Daten vom XYZ Format in ein Mesh, wie sie unity verwendet parsen. Jedoch scheint irgendetwas noch nicht zu stimmen, die Darstellung ist stark verzerrt</p> <p>[ ] M\u00f6gliche L\u00f6sung https://developers.arcgis.com/unity/get-started/ [ ] Evtl. Zu Hohe Anforderungen f\u00fcr Laptop [ ] Evtl. Kompliziert zu bedienen oder Ver\u00e4nderungen vorzunehmen</p>"},{"location":"CadPlannung/#karten","title":"Karten","text":"<ul> <li>Maps of Switzerland</li> </ul>"},{"location":"CadPlannung/#uberlegungen-2d3d","title":"\u00dcberlegungen 2D/3D","text":"<p>was bedarf \u00fcberhaupt eines CAD/3D models? - Sun map (indirekt) - Cad Plannung f\u00fcr Geb\u00e4ude - Orginalgetr\u00e4ue Visu</p> <p>--&gt; 2D reicht wohl f\u00fcr den Anfang aus.  - wichtig ist mal Sektorenplannung</p> <ul> <li>praktisch w\u00e4re object map als management tool </li> </ul>"},{"location":"Einleitung/","title":"Einleitung","text":"<p>Angesichts der Herausforderungen des Klimawandels und der zunehmenden Belastung der globalen Ressourcen durch die Globalisierung und die industrielle Landwirtschaft ist klar geworden, dass wir neue Wege zur Versorgung unserer Gemeinschaften mit Nahrungsmitteln und Ressourcen erkunden m\u00fcssen. Nachhaltige landwirtschaftliche Praktiken bieten eine vielversprechende L\u00f6sung, und durch die Kombination innovativer Techniken, Technologie und traditionellem Wissen k\u00f6nnen wir vielleicht Systeme schaffen, die sowohl produktiv als auch regenerativ sind.</p> <p>Zus\u00e4tzlich zu den \u00f6kologischen Vorteilen k\u00f6nnen Projekte der nachhaltigen Landwirtschaft auch erhebliche soziale Auswirkungen haben. Durch die Schaffung lokaler Lebensmittelsysteme k\u00f6nnen wir unsere Abh\u00e4ngigkeit von der grossindustriellen Landwirtschaft verringern und st\u00e4rkere, widerstandsf\u00e4higere Gemeinschaften aufbauen. Dar\u00fcber hinaus haben solche Projekte das Potenzial, als Bildungs- und Begegnungsst\u00e4tten zu dienen.  Menschen k\u00f6nnen die M\u00f6glichkeit haben, sich \u00fcber nachhaltige landwirtschaftliche Praktiken zu informieren. Sie k\u00f6nne mit anderen , die ihre Werte teilen, in Kontakt zu treten.</p> <p>Aufgrund der zunehmenden Ungewissheit in der finanziellen und politischen Welt und der Beschleunigung der technologischen Innovation ist es wichtiger denn je, nachhaltige und widerstandsf\u00e4hige Systeme zu entwickeln, die unerwarteten Schocks standhalten k\u00f6nnen.  Durch  Schaffung regenerativer landwirtschaftlicher Projekte, bei denen die \u00f6kologische Gesundheit, das soziale Wohlergehen und die wirtschaftliche Lebensf\u00e4higkeit im Vordergrund stehen, k\u00f6nnen wir nicht nur unsere Grundbed\u00fcrfnisse befriedigen, sondern auch ein Gef\u00fchl der Gemeinschaft und Zugeh\u00f6rigkeit aufbauen, das in unserer modernen Gesellschaft oft fehlt. Dar\u00fcber hinaus bieten solche Projekte M\u00f6glichkeiten zum Lernen und Experimentieren.  Neue Lebens- und Arbeitsweisen k\u00f6nnen entstehen.</p> <p>Insgesamt bieten sich Ans\u00e4tze, wie etwa die Permakultur, die Kreislaufwirtschaft (und im weiteren Sinne der Solarpunk) . Sie bieten, einen ganzheitlichen Ansatz zur Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen, vor denen wir heute stehen. Indem wir uns auf regenerative Praktiken konzentrieren, die sowohl den Menschen als auch \u00d6kosystemen zugute kommen, k\u00f6nnen wir eine nachhaltigere Zukunft f\u00fcr uns und k\u00fcnftige Generationen schaffen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen solche Projekte Besch\u00e4ftigungs- und Bildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen in der Region schaffen und so zur Linderung der Armut und zur F\u00f6rderung der sozialen und wirtschaftlichen Entwicklung beitragen. </p> <p></p>"},{"location":"Einleitung/#meine-beweggrunde","title":"Meine Beweggr\u00fcnde","text":"<p>Schon seit l\u00e4ngerer Zeit m\u00f6chte ich mich mehr pers\u00f6nliche Ressourcen in Nachhaltigkeit investieren. Dieses Bed\u00fcrfnis das seit Jahren w\u00e4chst, ist w\u00e4hrend eines Aufenthalts 2022 in Spanien, den ich bei einem Permakultur Projekt verbracht habe, und viele Ideen und Inspiration fand, so stark geworden, das ich mich entschlossen habe etwas zu beginnen. Ich befand mich nun auf de Suche nach einem Anfangspunkt um meine Ideen umzusetzen und meine F\u00e4higkeiten einzusetzen um einen Anteil zur L\u00f6sung der momentanen, ungewissen Lage der Zukunft zu leisten. Ich bin der \u00dcberzeugung das der Alltag den viele von uns leben ungesund f\u00fcr uns und unsere Umgebung ist. Zudem f\u00fchle ich die Verpflichtung etwas zu leisten um die Welt zu einem besseren Ort f\u00fcr geliebte Menschen und die Allgemeinheit zu machen.  Ich m\u00f6chte zumindest einen Teil meiner Zeit damit verbringen Zeit und Kraft in meine direkte Umgebung und die Natur zu geben, um meine Kreativit\u00e4t auszuleben und einen Ort zu schaffen an dem sich Menschen wohl f\u00fchlen und in mehr Einklang mit ihrer Umgebung stehen. Die Motivation, mit der Planung dieses Projekts zu beginnen, entspringt einer tiefen Unzufriedenheit mit dem derzeitigen Zustand der Welt und der Richtung, in die sie sich bewegt. Im Alltag vieler Menschen scheint die Verbindung zur Natur und zu den Mitmenschen zu fehlen, was zu einem Gef\u00fchl der Abkopplung und Dissonanz f\u00fchrt.  Durch meinen bisherigen Werdegang, der mich in die Welt der Technologie gef\u00fchrt hat und dem Wunsch, mich wieder mehr mit der nat\u00fcrlichen Welt zu verbinden, m\u00f6chte ich ein nachhaltiges und autarkes System schaffen, das nicht nur die Grundbed\u00fcrfnisse deckt, sondern auch einen Raum f\u00fcr Gemeinschaft und Verbindung schafft. Dieses Projekt stellt einen Versuch dar, die Kluft zwischen den Vorteilen des technischen Fortschritts und der Notwendigkeit einer sinnvollen Verbindung mit der Natur und untereinander zu \u00fcberbr\u00fccken.</p> <p>--&gt; Ausgangslage</p>"},{"location":"Finanzen/","title":"Finanzplannung / Budget","text":""},{"location":"Finanzen/#ganz-grob","title":"Ganz Grob","text":""},{"location":"Finanzen/#infrastruktur","title":"Infrastruktur","text":"<p>Vieles ist zum Gl\u00fcck bereits vorhanden. Anfahrtswege gibt es, Geb\u00e4ude mit Stauraum sind da, Baumaterialien und Werkzeuge sind ebenfalls in recht grosser Menge vorhanden. Es wird aber da und dort etwas ben\u00f6tigt und so sind ebenfalls schnell 5'000.- weg. Was sicher die gr\u00f6sste Infrastruktur Ausgabe wird. Elektrizit\u00e4t; wird sich wohl in die 30'000.- belaufen. Hier gilt abzukl\u00e4ren ob es sich evtl. lohnen w\u00fcrde die Solaranlage etappenweise auszubauen</p>"},{"location":"Finanzen/#landschaft","title":"Landschaft","text":"<p>Falls gr\u00f6ssere Eingriffe in die Landschafft n\u00f6tig sind werden schnell Baumaschinen und zus\u00e4tzliches Baumaterial. die Menge macht den Preis aber schnell sind 2'000.- verbraucht.</p>"},{"location":"Finanzen/#bepflanzung","title":"Bepflanzung","text":"<p>Baumsetzlinge kosten so grob 50.- pro Setzling( z.B. auf Lubera Str\u00e4ucher und andere Pflanzen sind g\u00fcnstiger aber davon ben\u00f6tigt es mehr. Zus\u00e4tzlich bedarf es sicher noch Zubeh\u00f6r.  Das heisst es sind schnell mal 2'000.- weg</p>"},{"location":"Finanzen/#transport","title":"Transport","text":"<p>\u00dcber kurz oder lang Bedarf eines eines Transportfahrzeuges. Im Idealfall elektrisch. Hier alles zwischen 15'000.- und 60'000.- m\u00f6glich.</p>"},{"location":"Finanzen/#administration","title":"Administration","text":"<p>Bewilligungen, Gesuche, Anfragen, Consulting, Versicherung. Alles kostet Geld. Grobe Sch\u00e4tzung 3'000.- dazu wohl noch laufende/j\u00e4hrliche Kosten </p> <p>Fazit: Das Gesamte Projekt wird sicherlich relativ z\u00fcgig die 100'000.- Grenze sprengen, das aber \u00fcber mehrere Jahre und mit allem was es so braucht. Wenn man den Weg des Geldes geht kann alles fast gleichzeitig ablaufen. auf fast alles kann verzichtet werden, aber dann ist der Preis Zeit.</p>"},{"location":"Finanzen/#etappen","title":"Etappen","text":"<p>Es gilt deshalb mal abzukl\u00e4ren wann was ausgegeben wird. Priorit\u00e4ten und Abh\u00e4ngigkeiten sind zu bewerten.</p>"},{"location":"Fragestellungen/","title":"Fragestellungen","text":""},{"location":"Fragestellungen/#organisatorisch","title":"Organisatorisch","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Was sind die Ziele des Projekts? Ziele Wer ist involviert? Personen Was sind Risiken und  Gefahren? Risikos K\u00f6nnen die Ressourcen aufgewendet werden um das Projekt umzusetzen? Wie? Wer? Zeitplannung &amp; Finanzen \u200bWie ist die Organisation aufgebaut? Organisation Was halten die jetzigen P\u00e4chter von der Idee? Meeting mit Stefan Mooser"},{"location":"Fragestellungen/#rechtliches","title":"Rechtliches","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Wer sind die Ansprechpersonen? Bauamt, Landwirtschaftsdepartement, Permakultur Oberwallis Was f\u00fcr offizielle Wege sind zu gehen? Rechtsgrundlagen Was geh\u00f6rt alles zum Grundst\u00fcck Ausgangslage Grosse Teile des Grundst\u00fccks sind Trockenwiesen und Weiden. Was gilt dort zu beachten? Ist eine Umnutzung m\u00f6glich? 1. Bepflanzungskonzept Darf man strukturelle Umbauten am Gel\u00e4nde machen? Gr\u00e4ben, H\u00fcgel, Teiche, Erdterassen ohne Bewilligung errichten? Grunds\u00e4tzlich Ja, &lt; 500m^2 &amp; 1.5m Darf man andere Strukturen wie Felsmauern erstellen? ja, bis 1.5m, 500m lang ohne Baubewilligung Darf man andere Strukturen wie Verglasungen/ Gew\u00e4chsh\u00e4user erstellen? Bewilligungspflichtig, Art 16.1 c9 Wasseraufbereitung? Trinkwasser Filterung, Grauwasser? Schwarzwasser / Kompost Bewilligungspflichtig, Art 16.1 c7 Energieerzeugung? Solaranlage? Nein nicht zwingend, Art. 19.1 Tiny houses bauen &amp; bewohnen, Wohnen in den St\u00e4llen Bewilligungspflichtig, Art 16.2a Wie ist die Wasserversorgung geregelt?  -Wie ist sicher gestellt das man Wasser erh\u00e4lt. - Auf wieviel Wasser/Hektar oder Parzelle hat man Anrecht? Welche Arten von Pflanzen darf man anpflanzen? ?"},{"location":"Fragestellungen/#finanzielles","title":"Finanzielles","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Was f\u00fcr Arten von Finanzierungen gibt es? Diverse Subventionen Welche Arten Landwirtschaft werden wie unterst\u00fctzt / Subventioniert? Art 3.1a Welche Kosten sind zu erwarten? Finanzen"},{"location":"Fragestellungen/#soziales","title":"Soziales","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion wer soll Zugang haben? Wie soll die Begegnung / Bildung gestaltet werden? Wie sehen die Verantwortlichkeiten/Zust\u00e4ndigkeiten aus? Wer entscheidet was? Werte der Zusammenarbeit Wer sonst hat Interesse an dem Projekt mitzuhelfen? Was f\u00fcr Synergien entstehen daraus?"},{"location":"Fragestellungen/#landschaftlich","title":"Landschaftlich","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Wie ist das Erdreich beschaffen? Was f\u00fcr Materialien gibt es Wie viel Wasser steht zur Verf\u00fcgung Nutzen im Winter"},{"location":"Fragestellungen/#klima-botanik","title":"Klima / Botanik","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Was f\u00fcr Pflanzen k\u00f6nnen angebaut werden Gr\u00fcnanlagen Gibt es verschiedene Microklimas, Was f\u00fcr saisonale Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen beachtet werden? Mikroklima"},{"location":"Gr%C3%BCnanlagen/","title":"Gr\u00fcnanlagen","text":""},{"location":"Gr%C3%BCnanlagen/#uberlegungen-zu-pflanzen","title":"\u00dcberlegungen zu Pflanzen","text":"<p>Dieser Interessante Input zu M\u00f6glichkeiten f\u00fcr  einen Gem\u00fcsegarten in hohen Lagen beschreibt die gr\u00f6ssten Hindernisse die bestehen um erfolgreich Pflanzen auf dieser H\u00f6he zu kultivieren. Gem\u00e4ss meinen Nachforschungen sind dies die zu erwartenden Knackpunkte1 : - verk\u00fcrzte Vegetationsperiode - Sp\u00e4tfrost, spontane K\u00e4lteeinbr\u00fcche - Steile H\u00e4nge - Wenig Wasser - ung\u00fcnstige Bodenbeschaffenheit - d\u00fcnne Erdschicht</p> <p>Durch die Klimaver\u00e4nderungen k\u00f6nnen sich diese Punkte noch zus\u00e4tzlich ver\u00e4ndern: - Winter werden wohl eher milder was eine verl\u00e4ngerte Vegetationsperiode schaffen k\u00f6nnte - Extrem Wetterlagen werden h\u00e4ufiger. Dies kann mehr Niederschlag bedeuten oder auch mehr St\u00fcrme, Frost, D\u00fcrren</p> <p>Sicherlich werden sich die Bedingungen \u00e4ndern. Da es aber nicht m\u00f6glich ist vorauszusehen in welche Richtung muss man sich so Positionieren um flexibel auf die Ver\u00e4nderungen zu reagieren und m\u00f6glicherweise Vorteile daraus zu ziehen (Deshalb ist es wichtig das Wasserspeicherverm\u00f6gen zu erh\u00f6hen und Biomasse zu akkumulieren (siehe Generalkonzept). Die Bestimmung der lokalen Mikroklimas ist ebenfalls. wichtig</p>"},{"location":"Gr%C3%BCnanlagen/#pflanzenauswahl","title":"Pflanzenauswahl","text":"<p>Folgende Auswahl an Pflanzen habe ich w\u00e4hrend meinen Recherchen entdeckt. Ich habe ihre Eignung f\u00fcr dieses Projekt analysiert.</p> <pre><code>LIST FROM \"docs/Pflanzen\"\n</code></pre>"},{"location":"Gr%C3%BCnanlagen/#gemuse","title":"Gem\u00fcse","text":"<ul> <li>Zucchini (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Tomaten (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Chilli (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Pepperoni (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Lavendel (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Basilikum (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Bohnen (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Erdbeeren (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Jujube</li> </ul> <ol> <li> <p>ETH-Klimaforscher: \u00abIn der Schweiz wird es 6 Grad w\u00e4rmer\u00bb | powernewz \u21a9</p> </li> <li> <p>Klimawandel in den Alpen | BUND Naturschutz (bund-naturschutz.de) Klimawandel ver\u00e4ndert die Alpen (alpenverein.de) Perennials  \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Input%20aus%20Sepp%20Holzers%20Forum/","title":"Input aus Sepp Holzers Forum","text":"<p>Doe Herangehensweise von Sepp wird so beschrieben:</p> <p>There are many contributors to this one.  </p> <p>1) He has lots of ponds.\u00a0 Some are deep.\u00a0 Some are shallow.\u00a0 In the shallow ponds, he puts lots of rocks.\u00a0 The rocks heat the\u00a0water\u00a0and the water evaporates.\u00a0 The air surrounding his farm becomes humid.\u00a0 He gets more morning dew than average.  </p> <p>2)\u00a0\u00a0Sepp\u00a0plants no monocultures.\u00a0 Everything is a mix of lots and lots of things.\u00a0 And there is a strong focus on deep rooted plants.\u00a0 Deep rooted plants reach deep water sources and can transpire the water out of their leaves adding to the general humidity.\u00a0 Plus, there can be symbiosis between the deep rooted plant\u00a0roots\u00a0and\u00a0fungi.\u00a0 And between the fungi and shallow rooted plants.  </p> <p>3)\u00a0 Terraces and hugelbeds do move and hold water when it rains - and then share it properly when it is dry.  </p> <p>4)\u00a0 Rocks, rocks and more rocks ....\u00a0 Rocks seem to be a major component in everything Sepp does.\u00a0 Rocks have a powerful thermal intertia ...\u00a0 If you stack a pile of rocks, air can move through the pile.\u00a0 And the rocks in the middle will be quite cool.\u00a0 If humid air moves through the pile, water will condense on the cooler rocks, thus creating a poor man's drip irrigation system.</p>"},{"location":"Links/","title":"Links","text":""},{"location":"Links/#news-infos","title":"News / Infos","text":"<p>Top Agrar</p> <p>Tenth acre farm</p> <p>Resilience</p> <p>Post Carbon institute</p> <p>Permakultur</p> <p>Open SOurce Wiki</p> <p>The Great simplification</p> <p>Landscaping</p> <p>Solarpunk</p> <p>St\u00e4dtischer Gem\u00fcsebau Basel </p> <p>Permakultur konkret</p>"},{"location":"Links/#suonen","title":"Suonen","text":""},{"location":"Links/#praktiken","title":"Praktiken","text":""},{"location":"Links/#sheet-composting","title":"Sheet Composting","text":""},{"location":"Links/#wissenschaftliches","title":"Wissenschaftliches","text":"<p>Organic waste Hydroponics</p> <p>Syntropische Landwirtschaft</p> <p>Info Flora</p> <p>Klimadiagramme</p> <p>Klimawanderl Wallis</p> <p>Zusammenhang zwischen Vegetation und Relief in alpinen Einzugsgebieten des Wallis</p>"},{"location":"Links/#diy","title":"DIY","text":"<p>Farm Hack</p> <p>Weather station</p>"},{"location":"Links/#sheet-composting_1","title":"Sheet Composting","text":""},{"location":"Links/#tools","title":"Tools","text":""},{"location":"Links/#projektmanagement","title":"Projektmanagement","text":"<p>Untools</p> <p>Definitionen</p>"},{"location":"Links/#cad","title":"CAD","text":"<p>Free CAD</p> <p>Web CAD</p>"},{"location":"Links/#shops-plattformen","title":"Shops / Plattformen","text":"<p>Auktionen / Liquidationen</p>"},{"location":"Links/#texte","title":"Texte","text":"<p>Permakultur</p>"},{"location":"Links/#videos","title":"Videos","text":"<p>Erderw\u00e4rmung stoppen - aber wie? | Doku HD Reupload | ARTE</p> <p>Soil is Life: Inspiration from a beautiful Italian Regenerative Farm in transition</p> <p>D\u00fcrre in Europa</p> <p>Revolution Foood</p> <p>A Growing Revolution</p> <p>Earth Is Losing its Roots</p> <p>Design for slopes</p> <p>village design</p> <p>Japaneas Homestead</p>"},{"location":"Links/#yt-channels","title":"YT Channels","text":"<p>Stefan Sobkowiak</p> <p>Geoff Lawton</p> <p>Curtis Stone</p> <p>Andrew Millison</p> <p>CPL</p> <p>Huw Richards</p> <p>Ben - Grow Veg</p> <p>No Till Growers</p> <p>Grow Cycle</p> <p>Matt Ferrel</p> <p>Big Think</p> <p>Underwater fungus</p>"},{"location":"Mikroklima/","title":"Mikroklima","text":"<p>Was f\u00fcr Auswirkungen k\u00f6nnten Pflanzungen, die gem\u00e4ss Gr\u00fcnanlagen geplant sind, auf das lokale Mikroklima haben?</p>"},{"location":"Mikroklima/#baume","title":"B\u00e4ume","text":"<p>Dadurch das geplant ist die bepflanzte Fl\u00e4che sozusagen zu verschieben, ist es m\u00f6glich dass auch Umgebungsbedingungen verschoben oder grubdlegend ver\u00e4ndert werden. Sollten die \u00c4nderungen voraussehbar sein, sollte dies genutzt werden um die Bedingungen in die gew\u00fcnschte Richtung zu bewegen.</p> <p>Grunds\u00e4tzlich haben B\u00e4ume (unter anderem) folgenden Effekte auf ihre Umgebung: - Geben via Transpiration Feuchtigkeit ab. Diese Feuchtigkeit kann aus dem Erdreich stammen oder von Niederschlag - Erh\u00f6hen die Vernetzung des Erdreichs durch Wurzelbildung. Dies steigert den Fluss von N\u00e4hrstoffen  - Stabilisieren das Erdreich durch Wurzelbildung. Dies erh\u00f6ht die Integrit\u00e4t von H\u00e4ngen und dergleichen. - Bremsen Luftstr\u00f6mungen ab. Was die Verdunstung verringert und vor Sch\u00e4den sch\u00fctzen kann. - Spenden Schatten, was die Temperatur senkt und die Verdunstung mindert. - </p>"},{"location":"Mikroklima/#swales-teiche","title":"Swales / Teiche","text":""},{"location":"Mitmachen/","title":"Mitmachen","text":"<p>Du m\u00f6chtest mitmachen? </p> <p>Suupii!!</p> <p>Schick mir doch eine Mail (daniel.zbinden@dzb-projects.ch). </p> <p>Ich hoffe hier gibts in Zukunft noch mehr zu sagen. Im Moment ist alles noch am Entstehen und ich habe anderes zu tun.</p>"},{"location":"M%C3%B6glichkeiten/","title":"M\u00f6gliche Projekte","text":""},{"location":"M%C3%B6glichkeiten/#infrastruktur","title":"Infrastruktur","text":"<ul> <li>Wasserfassung</li> <li>Grauwasserfilter</li> <li>Compost toilet</li> <li>Photovoltaik</li> <li>Sanit\u00e4r Installationen </li> </ul>"},{"location":"M%C3%B6glichkeiten/#landschaftsstrukturen","title":"Landschaftsstrukturen","text":"<ul> <li>Swales</li> <li>Fog catcher</li> <li>Gem\u00fcsebeete</li> <li>Andes greenhouse (stein Strukturen), ein gut isoliertes bioclimatic Gew\u00e4chshaus aus Stroh, Steinen und Wasserf\u00e4ssern</li> <li>Orchard</li> <li>Herstellung Biochar</li> <li>Tee anpflanzen</li> <li>Medicinal herbs</li> <li>Mushroom farm (Fungus collecting and growing, fungal molds)</li> </ul>"},{"location":"M%C3%B6glichkeiten/#gebaude-aufbauten","title":"Geb\u00e4ude / Aufbauten","text":"<ul> <li>Greenhouse</li> <li>Hybrid Hydroponics</li> <li>Aquaponic system</li> <li>Kiln</li> <li>Algea production</li> <li>Bio Pod (bug Farm) zur Tierfutterproduktion</li> <li>Tiny houses</li> <li>Verdeck Durchgang zwischen Halle und Stall</li> <li>Verglasung auf Unterem Bord. Bord wird trockener Platz und kann als Gew\u00e4chshaus genutzt werden.</li> <li>Para glyde Port</li> <li>Airbnb / SAC style</li> <li>Experiment hosting / Land lab (do experiments and test components on sight (for Agritec startups)</li> <li>Workshops Permaculture / Educational center</li> <li>Brewery</li> <li>Umnutzung Stall<ul> <li>Holiday home</li> <li>Remote office</li> <li>Yoga retreat</li> </ul> </li> <li>outdoor Kitchen</li> <li>deliver Food packages</li> <li>Kunstinstalationen</li> <li>Mikroskop  / Mikroskop cam!</li> <li>Springbrunne</li> <li> <p>Wand mural</p> </li> <li> <p>Agroforestry</p> </li> <li>Grafting fruit trees to exisiting ones here</li> <li>Setzlinge ziehen </li> </ul>"},{"location":"M%C3%B6glichkeiten/#tiere","title":"Tiere","text":"<ul> <li>H\u00fchner </li> <li>Schafe </li> <li>Ziegen</li> <li>Esel</li> <li>Alpakas</li> <li>Fische</li> </ul>"},{"location":"Organisation/","title":"Organisation","text":"<p>Verein gr\u00fcnden. Landbesitz und Projekt so trennen. Vorgehen wird regelm\u00e4ssig durch Mitglieder getroffen. Jedes Mitglied verpflichtet sich zu einer bestimmten Menge Arbeit.     - Alle Arbeiten werden im Plenum besprochen und geplant (definitive Plannung in sub Gruppen?)     - Wer die Verantwortung f\u00fcr etwas tr\u00e4gt, hat das letzte Wort. In einer Wahl (1.5 Stimmen)     - Entscheide sollen eher Diskussionen sein. Pro und Contra werden pr\u00e4sentiert. Jede Kritik vordert einen Gegenvorschlag. Abstimmung ist das letzte Mittel         -  Man bewertet was man hat auf auf einer mehrdimensionalen skala         -  Die einelnen Kriterien sind in pyramidialer/hierarchischr Form angeordnet          -  Grundbed\u00fcrfnisse ( Bed\u00fcrfnispyramide bis sozial Bed\u00fcrfnisse (Sozialbed\u00fcrfnisse sollten auch als Soziale T\u00e4tigkeit angeschaut werden). Dazu kommt aber noch: Kunst/Kultur, Spass, Produktivit\u00e4ts steigerung - Erholung         -  Im Bewertungsraster ist die Gewichtung nicht gleich, Somit wird sichergestellt das Grundbed\u00fcrfnisse gedeckt sind auch falls eine Mehrheit damit zufrieden ist         -  Anhand der Mankos in den Bereichen wird bestimmt in was Resourcen investiert werden.         -  Was dann? Projekte pr\u00e4sentieren und wie entscheiden? Projekte aus den zwei wichtigsten Kategorien pr\u00e4sentieren und abstimmen? Projekte bewerten und in Bewertungsmatrix einfliessen lassen?     - Mehr Arbeit berechtigt nicht zu mehr Mitspracherecht. Bei zu wenig Beitrag erl\u00f6scht aber das Recht auf Mitbestimmung. Wer seine/ihre pflicht erf\u00fcllt darf mitreden     - Budgetentscheidungen werden zusammen getroffen, ein Verantwortlicher \u00fcber Finanzen muss bestimmen ob Entscheidungen umsetzbar sind.</p> <ul> <li>Offene Kommunikation muss gef\u00f6rdert werden. <ul> <li>Das Grunds\u00e4tzliche Bild von einander sollte davon ausgehen, dass man sein m\u00f6glichstes tut und Konflikt oft auf Missverst\u00e4ndnis fusst</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Organisation/#rechtsform","title":"Rechtsform","text":"<ul> <li>GmbH?</li> <li>Verein?</li> <li></li> </ul> <p>https://www.ufarevue.ch/betriebsfuehrung/rechtsformen</p> <p>https://www.menoldbezler.de/blog/kommt-die-gmbh-gebv-als-neue-rechtsform-fuer-mehr-nachhaltigkeit</p>"},{"location":"Philosophie/","title":"Philosophie","text":"<p>  \u201cThe garden lives by the immortal Wheel <p>That turns in place, year after year, to heal</p> <p>It whole.Unlike our economic pyre</p> <p>That draws from ancient rock a fossil fire,</p> <p>An anti-life of radiance and fume</p> <p>That burns as power and remains as doom,</p> <p>The garden delves no deeper than its roots</p> <p>And lifts no higher than its leaves and fruit.\u201d </p> <p>  Wendell Berry (in Leavings, 2010)</p> <p>Meine Vision der Zukunft ist eine des Solarpunk und der Permakultur. Zwei Ideen die meiner Meinung nach eine riesige Schnittmenge teilen.</p> <p>Technologie - Nutzung des erreichten Fortschritts und der Technologie, um ein Leben im Einklang mit der Umwelt und unserer Umgebung zu f\u00fchren     - Einsatz des rapiden technologischen Fortschritts (KI, IOT, globale Vernetzung) zur Vereinfachung des Alltags und Reduzierung der Arbeitslast</p> <p>Konsum - Bewusste Entscheidungen treffen, um den \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck zu minimieren und die Umwelt zu sch\u00fctzen     - Weniger blinder Konsum, mehr Wertsch\u00f6pfung aus der Umgebung</p> <p>Wirtschaft - Investitionen in erneuerbare Energien und nachhaltige Praktiken zur F\u00f6rderung einer ges\u00fcnderen Umwelt und mehr Unabh\u00e4ngigkeit     - Durch Kreislaufwirtschaft und Dezentralisierung Systeme bilden die resilienter gegen Krisen sind     - Effizientere Nutzung von Ressourcen und deren Wertsch\u00e4tzung f\u00f6rdern</p> <p>Zufriedenheit - Wertsch\u00e4tzung und Verbundenheit mit der nat\u00fcrlichen Welt zur F\u00f6rderung der eigenen Zufriedenheit und mentalen Gesundheit     - Den Platz des Menschen in seiner Umgebung neu definieren.      - Engagement f\u00fcr einen nachhaltigen Lebensstil als Beitrag zur eigenen Lebenszufriedenheit und zum Wohlbefinden anderer Menschen und zuk\u00fcnftigen Generationen</p>"},{"location":"Rechtsgrundlagen/","title":"Rechtsgrundlagen","text":""},{"location":"Rechtsgrundlagen/#bauverordnung","title":"Bauverordnung","text":"<p>Relevant gem\u00e4ss der kantonalen Bauverordnung1:</p> <ul> <li> <p>Art 15.1: Die Gemeinden k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Bauzonentyp eine maximale H\u00f6he f\u00fcr St\u00fctzmauern festlegen.</p> </li> <li> <p>Art 15.1: Die Gemeinden k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Bauzonentyp, unter Ber\u00fccksichtigung der Gel\u00e4ndeform im jeweiligen Sektor, ein maximales Gef\u00e4lle in Prozenten f\u00fcr den gestalteten Boden festlegen.</p> </li> <li> <p>Art16.1: Eine Baubewilligung ist insbesondere erforderlich f\u00fcr:</p> <p>a)  die Erstellung, den Wiederaufbau, die \u00c4nderung sowie die Vergr\u00f6sserung von Geb\u00e4uden, Geb\u00e4udeteilen und ihren Anbauten;</p> <p>b)  den totalen oder teilweisen Abbruch bestehender Bauten und Anlagen;</p> <p>c)  andere Bauten und Anlagen und ihre \u00c4nderung wie:</p> <ul> <li> <p>3.1.: zur W\u00e4rmeproduktion oder Elektrizit\u00e4tsproduktion, insbesondere wenn ein Teil der Installation ausserhalb des Geb\u00e4udes platziert wird (Kamin, Erdw\u00e4rmesonde, W\u00e4rmetauscher einer Luft/Wasser W\u00e4rmepumpe, usw.), vorbehalten bleiben die Regelungen betreffend die Solaranlagen und der Erneuerungen oder des Ersatzes der Verbrennungsanlagen (Gas- oder \u00d6lkessel, Holzheizung, usw.),</p> </li> <li> <p>4.: Privatstrassen und anderen private Kunstbauten, Zufahrten, Rampen und Leitungen,</p> </li> <li> <p>6.: ausserhalb der Bauzone alle Mauern, geschlossene Umz\u00e4unungen (Pfahlz\u00e4une, Hecken, etc.), verschiebbare Umz\u00e4unungen, welche eine L\u00e4nge von 5 Metern oder eine H\u00f6he von 1.50 Meter oder eine andere gesetzlich vorgeschriebene \u00fcbersteigen; das Forstrecht bleibt in jedem Fall vorbehalten,</p> </li> <li> <p>7.: Anlagen f\u00fcr die Behandlung und Beseitigung von Abwasser und Abfall, Misth\u00f6fe, Jauchegruben und Biogasanlagen,</p> </li> <li> <p>9.: Treibh\u00e4user, landwirtschaftliche und industrielle Silos,</p> </li> <li> <p>14.: Mauern, Umz\u00e4unungen, Hecken und Pflanzungen am Strassenrand gem\u00e4ss dem Strassengesetz.</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Art 16.2: Ferner bedarf es auch einer Baubewilligung f\u00fcr:</p> <p>a)  das Aufstellen von Wohnwagen, Zelten und dergleichen ausserhalb eines bewilligten Campingplatzes;</p> <p>b)  innerhalb der Bauzonen Terrainver\u00e4nderungen (Auff\u00fcllungen und Abgrabungen) gem\u00e4ss der in den kommunalen Baureglementen vorgesehenen H\u00f6he, beziehungsweise Tiefe, jedenfalls aber Ver\u00e4nderungen von mehr als 1.5 Meter;</p> <p>c)  ausserhalb der Bauzone, unter Vorbehalt von Buchtstabe e, Terrainver\u00e4nderungen (Auff\u00fcllungen und Abgrabungen) die eine Fl\u00e4che von 500 Quadratmetern und/oder eine H\u00f6he beziehungsweise Tiefe von 1.5 Meter \u00fcbersteigen;</p> <p>d)  das Anlegen von Materialentnahmestellen (Steinbr\u00fcche und Kiesgruben) und ihren Nebenanlagen;</p> <p>e)  alle \u00fcbrigen bedeutenden Arbeiten, welche dazu angetan sind, die Oberfl\u00e4chengestaltung, die Bodennutzung oder das Landschaftsbild (durch Erstellen von Entw\u00e4sserungsanlagen und von Quellfassungen, durch Schaffung von Ski-, Schlitten- und Bobpisten, durch Errichtung von Anlagen f\u00fcr den Automobilsport, Karting, Motocross, Trial usw.) merklich zu ver\u00e4ndern.</p> </li> <li> <p>Art. 17.1: Unter Vorbehalt strengerer kommunaler Bestimmungen bed\u00fcrfen keiner Bewilligung:</p> </li> </ul> <p>a)  gew\u00f6hnliche Unterhaltsarbeiten an Geb\u00e4uden und Anlagen;</p> <p>b)  bauliche \u00c4nderungen im Innern von Geb\u00e4uden unter Vorbehalt von Artikel 18 Absatz 2 Buchstabe b;</p> <p>d)  Mobile Einrichtungen der Landwirtschaft, wie Plastiktunnels und \u00e4hnliche Einrichtungen bis zu einer Dauer von sechs Monaten.</p> <ul> <li>Art. 18.2: Als wesentliche \u00c4nderung gilt insbesondere:</li> </ul> <p>a)  die \u00e4ussere Umgestaltung, wie die \u00c4nderung von Fassaden, \u00c4nderungen der Fassadenfarbe sowie die Verwendung neuer Materialien bei Renovationsarbeiten;</p> <p>b)  die \u00c4nderung der Zweckbestimmung von Bauten und Anlagen, wenn diese f\u00fcr die Einhaltung der Zonenvorschriften, Abstandsvorschriften und die Baulinienabst\u00e4nde relevant ist oder zu einer wesentlichen Mehrbelastung der Erschliessungsanlagen f\u00fchrt;</p> <p>c)  die \u00c4nderung an Geb\u00e4uden oder Geb\u00e4udeteilen, die klassiert oder inventarisiert sind.</p> <ul> <li> <p>Art. 19.1: In \u00dcbereinstimmung mit den Bestimmungen der Bundesgesetzgebung \u00fcber die Raumplanung bed\u00fcrfen auf Schr\u00e4gd\u00e4chern gen\u00fcgend angepasste Solaranlagen in Bau- und in Landwirtschaftszonen keiner Baubewilligung. Das kommunale Recht kann in klar umschriebenen Typen von Schutzzonen (z.B. f\u00fcr Baugruppen von kommunaler Bedeutung) eine Baubewilligungspflicht vorsehen. Zudem kann das kommunale Recht, unter Beachtung des Bundesrechts, auch Quartiere oder Gebiete bestimmen, in denen konkrete Bestimmungen gelten, welche das Einrichten von Solaranlagen regeln, sowie die Bedingungen, unter welchen diese von der Baubewilligungspflicht befreit sind.</p> </li> <li> <p>Art. 19.2: In den Bau- und Landwirtschaftszonen sind gen\u00fcgend angepasste Solaranlagen auf Flachd\u00e4chern von der Baubewilligungspflicht ausgenommen. Das kommunale Recht kann aber eine Bewilligungspflicht vorsehen. Solaranlagen gelten als auf einem Flachdach gen\u00fcgend angepasst, wenn sie die folgenden Voraussetzungen erf\u00fcllen:</p> </li> </ul> <p>a)  maximale H\u00f6he \u00fcber der Br\u00fcstung: 50 Zentimeter;</p> <p>b)  Mindestr\u00fccksprung zum Dachrand (ohne Vordach): 50 Zentimeter;</p> <p>c)  maximale H\u00f6he \u00fcber der Br\u00fcstung bei Mindestr\u00fccksprung: 20 Zentimeter; bei einer Neigung von 30 Grad: bis 50 Zentimeter;</p> <p>d)  Kollektorfelder in parallel zu einander liegender Anordnung;</p> <p>e)  reflexionsarme Ausf\u00fchrung nach dem aktuellen Stand der Technik. Ebenfalls als gen\u00fcgend angepasst gelten in diesen Zonen Solaranlagen, die das Flachdach eines Geb\u00e4udes vollst\u00e4ndig bedecken, eine kompakte zusammenh\u00e4ngende Fl\u00e4che bilden und reflexionsarm nach dem aktuellen Stand der Technik ausgef\u00fchrt sind.</p> <ul> <li> <p>Art. 19.5: Bewilligungsfreie Vorhaben sind vor Baubeginn der f\u00fcr Baubewilligungen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu melden. Die Meldung hat sp\u00e4testens 30 Tage vor Baubeginn nach Wahl des Meldepflichtigen im Papierformat oder im digitalen Format \u00fcber die Plattform zu erfolgen. *</p> </li> <li> <p>Art. 19.6: Das f\u00fcr das Bauwesen zust\u00e4ndige Departement legt in einer Richtlinie fest, welche Pl\u00e4ne und weitere Unterlagen in welcher Anzahl Exemplaren der Meldung beizulegen sind. Die Unterlagen haben die Informationen zu enthalten, derer es bedarf, um zu pr\u00fcfen, ob alle Voraussetzungen f\u00fcr die Befreiung von der Bewilligungspflicht gegeben sind.</p> </li> </ul> <p>Bauen ausserhalb der Bauzone</p> <p>Wohnraum in der Landwirtschaftszone</p> <p>Ist der Bau einer Wohnung in der Landwirtschaftszone zonenkonform?     In der Landwirtschaftszone sind Wohnbauten zul\u00e4ssig, soweit diese f\u00fcr die Bewirtschaftung notwendig sind. Eine Notwendigkeit besteht, wenn eine Tierhaltung betrieben wird, die 24-Stunden Anwesenheit erfordert (ausgenommen Mutterkuhhaltung gem. Bundesgerichtsentscheid).     Da die 24-Stunden Anwesenheit bei einem Ackerbaubetrieb nicht zwingend notwendig ist, braucht ein solcher Betrieb grunds\u00e4tzlich keinen Wohnraum in der Landwirtschaftszone. Das heisst, man kann den bestehenden Wohnraum erhalten und erneuern, jedoch keinen neuen Wohnraum erstellen.</p>"},{"location":"Rechtsgrundlagen/#subventionen","title":"Subventionen","text":"<p>Gem\u00e4ss 2 soll unter anderem folgendes verbessert werden:</p> <ul> <li> <p>Die finanzielle Situation der Produzenten und Wirtschaftsakteure im l\u00e4ndlichen Raum</p> </li> <li> <p>Die Mittel zur Verarbeitung und Verwertung in der l\u00e4ndlichen Wirtschaftskette zu erhalten und zu entwickeln,</p> </li> <li> <p>Die Herstellung, Verarbeitung und Vermarktung von Qualit\u00e4tslebensmitteln und -leistungen,</p> </li> <li> <p>Die F\u00f6rderung der landwirtschaftlichen Vielseitigkeit und deren Integration in die regionale Wirtschaft;</p> </li> <li> <p>Die Erhaltung und Entwicklung von Aktivit\u00e4ten mit hoher Wertsch\u00f6pfung im Wallis,</p> </li> <li> <p>Die ausgewogene Bewirtschaftung, Bewahrung und den Schutz des bewirtschafteten Bodens und den Kampf gegen Brachlegung und Waldeinwuchs,</p> </li> <li> <p>Die F\u00f6rderung einer dezentralen Besiedlung im Wallis,</p> </li> <li> <p>Projekte, die zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes auf kommunaler oder regionaler Stufe beitragen;</p> </li> <li> <p>Eine gezielte und effiziente Organisation des Nahrungsmittel- und Landwirtschaftsbereichs,</p> </li> <li> <p>Die Erhaltung und Verbesserung der biologischen Vielfalt des Wallis,</p> </li> <li> <p>Die Inwertsetzung der Umweltleistungen der T\u00e4tigkeiten im l\u00e4ndlichen Bereich;</p> </li> <li> <p>Die Erf\u00fcllung der Erwartungen der Gesellschaft an den l\u00e4ndlichen Raum,</p> </li> <li> <p>Das Respektieren und F\u00f6rdern der l\u00e4ndlich-kulturellen Identit\u00e4t,</p> </li> <li> <p>Die Herstellung und F\u00f6rderung von Nahrungsmitteln, von Lebensraum und Leistungen, die sich zugunsten der Volksgesundheit auswirken.</p> </li> <li> <p>Art. 3.1: Der Kanton unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert insbesondere:</p> </li> </ul> <p>a)  folgende Agrarzweige und deren Erzeugnisse:</p> <ol> <li>den Reb- und Weinbau,</li> <li>den Obst-, den Gem\u00fcse- und Gartenbau,</li> <li>die Viehzucht, Tierproduktion und Bienenzucht,</li> <li>den Acker- und Futterbau,</li> <li>den Anbau von Heilpflanzen und Kr\u00e4utern,</li> <li>die Alpwirtschaft;</li> </ol> <p>b)  die Diversifikation der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten, namentlich die F\u00f6rderung und Entwicklung des Agrotourismus, und deren Koordination mit den anderen wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten.</p> <ul> <li>Art 3.2: Bei der Anwendung des vorliegenden Gesetzes wird dem Schwierigkeitsgrad der Produktionsbedingungen Rechnung getragen.</li> </ul>"},{"location":"Rechtsgrundlagen/#organisation","title":"Organisation","text":"<ul> <li> <p>Art. 4.1: Im Rahmen des Budgets beteiligt sich der Kanton finanziell oder durch Erbringen von anderen Leistungen an allen Massnahmen, die geeignet sind, die festgelegten Ziele zu erreichen.</p> </li> <li> <p>Art. 4.2: Er beteiligt sich an den Massnahmen des Bundes, welche eine kantonale Gegenleistung erfordern, mindestens zu den minimal vorgeschriebenen Anteilen.</p> </li> <li> <p>Art. 4.3: Der Kanton unterst\u00fctzt auch Massnahmen, die vom Bund nicht unterst\u00fctzt werden.</p> </li> <li> <p>Art. 5.1: Der Grosse Rat legt die Ziele und die Ausrichtung der kantonalen Agrarpolitik fest und beschliesst den jeweiligen Budgetrahmen.</p> </li> <li> <p>Art. 5.2: Der Staatsrat legt die Massnahmen fest, die der Zielumsetzung dienen.</p> </li> <li> <p>Art. 5.3: Er koordiniert die Agrarpolitik mit den \u00fcbrigen Aktivit\u00e4ten der \u00f6ffentlichen Hand, insbesondere mit der Regionalpolitik, dem Tourismus und der Raumplanung.</p> </li> <li> <p>Art. 5.4: Das f\u00fcr Landwirtschaft zust\u00e4ndige Departement erl\u00e4sst die erforderlichen Vorschriften zur Konkretisierung der agrarpolitischen Massnahmen. Insbesondere definiert es:</p> </li> </ul> <p>a)  die Anspruchsberechtigten; b)  die Bedingungen; c)  die Unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge; d)  die Berechnungsverfahren; e)  die Auflagen und Pflichten.</p> <ul> <li>Art. 11.1: Die Walliser Landwirtschaftskammer ist die Dachorganisation der Branche.</li> </ul> <ol> <li> <p>Bauverordnung \u21a9</p> </li> <li> <p>Gesetz \u00fcber die Landwirtschaft und die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Risikos/","title":"Risikoanalyse","text":"<p>Es gibt sehr viele Risiken, deshalb m\u00fcssen Ziele klar definiert sein. Zeitplannung, Kostenaufwand und Ertragsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen definiert sein. Es m\u00fcssen Vorgehensweisen definiert werden, um den erkannten Risiken m\u00f6glichst gut zu entsprechen und es braucht Instrumente um diese Vorgehensweisen durchzusetzen.  So m\u00fcssen z.B. Werkzeuge geschaffen werden um zwischenmenschlichen Konflikten vorzubeugen und sie gegebenenfalls zu l\u00f6sen. </p>"},{"location":"Risikos/#mogliche-allgemeine-risiken","title":"M\u00f6gliche allgemeine Risiken","text":"<ol> <li>Unwettersch\u00e4den</li> <li>Feuer/Brand</li> <li>Unfall</li> <li>Gesch\u00e4ftlicher Misserfolg</li> <li>Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung oder Untersch\u00e4tzung von Aufw\u00e4nden</li> <li>Ung\u00fcnstige schwerwiegende Entscheidungen</li> <li>Pers\u00f6nliche Streitigkeiten</li> <li>Rechtliche Streitigkeiten</li> </ol>"},{"location":"Risikos/#massnahmen","title":"Massnahmen","text":""},{"location":"Risikos/#1-unwetterschaden","title":"1 Unwettersch\u00e4den","text":"<ul> <li>Wetterstationen, Wetterberichte k\u00f6nnen Zeit zur Vorbereitung bieten</li> <li>Erdrutsche, D\u00fcrren, und evtl. andere Umweltsch\u00e4den k\u00f6nnen durch richtig durchgef\u00fchrte Korrekturen/Massnahmen vermindert werden</li> <li>Durch sorgsame Planung k\u00f6nnen Risikozonen gemieden oder gesichert werden.</li> </ul>"},{"location":"Risikos/#2-feuerbrand","title":"2 Feuer/Brand","text":"<ul> <li>Strikte Trennung von entflammbaren Materialien und der Umwelt kann Br\u00e4nden vorgebeugt werden.</li> <li>Abtrennung von Brandzonen k\u00f6nnen allenfalls anfallende Sch\u00e4den vermindert werden.</li> <li>Umfassende Erh\u00f6hung der Luft und Bodenfeuchtigkeit kann Br\u00e4nden vorgebeugt werden.</li> <li>Bereitstellung L\u00f6schstationen</li> </ul>"},{"location":"Risikos/#3-unfall","title":"3 Unfall","text":"<ul> <li>Korrekte Ausbildung mit Maschienen kann Unf\u00e4llen vorbeugen.</li> <li>Entsprechendes Verbandsmaterial vor Ort</li> <li>Zeitdruck und schlechte Bedingungen verhindern</li> <li>K\u00f6rperliche Gesundheit f\u00f6rdern</li> </ul>"},{"location":"Risikos/#4-geschaftlicher-misserfolg","title":"4 Gesch\u00e4ftlicher Misserfolg","text":"<ul> <li>Nicht zu sehr auf gesch\u00e4ftlichen Erfolg setzen.</li> <li>Finanzielle Plannung</li> <li>Diversifizierung von Einnahmequellen</li> <li>Investitionen klein halten</li> </ul>"},{"location":"Risikos/#5-selbstuberschatzung-oder-unterschatzung-von-aufwanden","title":"5 Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung oder Untersch\u00e4tzung von Aufw\u00e4nden","text":"<ul> <li>Ernsthafte Zeitplannung UND Analyse durchf\u00fchren!</li> <li>Anforderungen setzen und analysieren. Platz f\u00fcr Kritik schaffen</li> <li>Keine Selbstzweifel aufkommen lassen und mentale Gesundheit f\u00f6rdern.</li> </ul>"},{"location":"Risikos/#6-ungunstige-schwerwiegende-entscheidungen","title":"6 Ung\u00fcnstige schwerwiegende Entscheidungen","text":"<ul> <li>Dokumentation von Entscheidungprozessen, Dient auch zur (Selbst)Reflektion</li> <li>Vorg\u00e4ngig Experimente in kleinerem Rahmen durchf\u00fchren bevor Grosse Ver\u00e4nderungen geschehen </li> <li>Finanzielles Risiko Gering halten (Finanzen)</li> </ul>"},{"location":"Risikos/#7-personliche-streitigkeiten","title":"7 Pers\u00f6nliche Streitigkeiten","text":"<ul> <li>Regelm\u00e4ssig Aussprachen halten um Spannung aufzul\u00f6sen und Entscheide zu f\u00e4llen (Soziokratie)</li> <li>Entscheide und Verlauf des Projekts schriftlich festhalten um gemeinsame Vorstellung beizubehalten</li> <li>Faire Organisation aufbauen (Philosophie; Rechtsgrundlagen)</li> </ul>"},{"location":"Risikos/#8-rechtliche-streitigkeiten","title":"8 Rechtliche Streitigkeiten","text":"<ul> <li>Versicherung</li> <li>Organisation</li> </ul>"},{"location":"Tagebuch/","title":"Tagebuch","text":""},{"location":"Tagebuch/#2022","title":"2022","text":"![Unterkunft](media/Fotos/20220803_212349.jpg){width=\"300\" }   Fig.2 - Meine Unterkunft in Vejer de la Frontera <p>Den Sommer 2022 habe ich in Spanien bei einem Permakultur-Projekt verbracht. Dort Habe ich mir einiges an Wissen zu Permakultur und Nachhaltigkeit angeeignet und es haben sich umrissene Vorstellungen entwickelt, wie ich pers\u00f6nlich in diesem Bereich t\u00e4tig werden k\u00f6nnte und mein Leben nach diesen Prinzipien ausrichten. Das Ziel dieser Reise war es, einen Weg f\u00fcr mich zu finden in nachhaltiger Landwirtschaft Fuss zu fassen. Vielleicht nicht direkt als Farmer aber als Schnittstelle zwischen Natur und Moderne, zwischen Pflanzen und Technologie. Denn ein wichtiger Grundsatz der Permakultur ist es Synergien und zusammenh\u00e4nge zu sehen. Meine Hoffnung war und ist nach wie vor das uns Technologie, wenn sie korrekt in \u00d6kosysteme integriert wird, einen vertieften Einblick und Zugang zu unserer Umwelt  geben kann.</p> <p>Ich konnte in dieser extrem trockenen Region lernen wie wichtig und wertvoll Wasser ist und was es f\u00fcr M\u00f6glichkeiten gibt es an einen Ort zu holen und dort so lange wie m\u00f6glich zu lassen. Ich habe mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Beziehung zwischen Erde und Pflanzen erlangt. Denn es sind keinesfalls getrennte Entit\u00e4ten. Jede Bakterie und jede Pilzspore ist Teil eines Systems, das Pflanze erlaubt zu gedeihen und jede Pflanze ist wiederum ein Teil eines Systems das es erlaubt, dass komplexe \u00d6kosysteme entstehen die sehr viel produktiver und stabiler sind als ihre einzelnen Teile.</p> <p>W\u00e4hrend diesem Aufenthalt kamen erste Male Tr\u00e4ume auf, selber ein Projekt zu starten. Da meine Familie Grundst\u00fccke in den Schweizer Alpen besitzt, lag es auf der Hand, das es am meisten Sinn machen w\u00fcrde dort anzufangen. Die ungeheure Ungewissheit was aber zu tun w\u00e4re und das Mass an Comitmend das daf\u00fcr notwendig ist haben aber daf\u00fcr gesorgt, dass ich all die Ideen verwarf. Dennoch habe ich am 05.10.2022 das erste mal Stift und Papier zu Hilfe genommen und meinen Ideen etwas Platz gegeben.</p> <p></p> <p>Leider wurde ich nach meiner R\u00fcckkehr aus Spanien unsanft zur\u00fcck in die Realit\u00e4t gerissen. Dadurch, dass die Arbeitssuche nach meiner Auszeit sehr viel l\u00e4nger gedauert hat als geplant bin ich in finanzielle Engp\u00e4sse geraten und die Inspiration und entstandenen Tr\u00e4ume wurden rege unterdr\u00fcckt.</p> <p>Zum Gl\u00fcck hatte ich aber bis im M\u00e4rz eine Stelle gefunden und der finanzielle und moralische Schaden konnten bis auf ein paar tausend Franken Schulden und eine Delle im Ego einged\u00e4mmt werden.  Nachdem wieder Stabilit\u00e4t in den Alltag gekommen ist konnte auch das Planen einer besseren Zukunft weitergehen. Dieses Mal habe ich die Idee auf eigenem Land etwas zu machen ernsthafter in Betracht gezogen. Einerseits weil ich denke das wenn wir uns in eine bessere Zukunft bewegen wollen, wir die Verpflichtung haben Sorge zu einem Ort zu tragen ohne das wir ausw\u00e4hlen d\u00fcrfen welcher Ort es ist. Zudem ist es wohl m\u00f6glich ein Projekt aufzuziehen ohne das ich auswandern mein Umfeld aufgeben muss. Schliesslich ist es finanziell gesehen sowieso unwahrscheinlich ist, das ich in den n\u00e4chsten Jahren in der Lage meine H\u00e4nde an ein entsprechendes St\u00fcck Land zu akquirieren.</p> <p>Wie mehr ich dar\u00fcber nach dachte desto mehr Sinn machte es. Ich kenne das Land, etwas Infrastruktur und Baumaterialien sind vorhanden. vor allem aber sind hier die Menschen die mir lieb sind und evtl. auch Interesse haben etwas zu machen.  Kurz gesagt; Es wird nirgends einfacher meine Vision umzusetzen als in Birgisch!</p> <p>Nat\u00fcrlich wollte ich aber nichts \u00fcberst\u00fcrzen und habe probiert die Aufregung und Tagtr\u00e4umereien erstmal in Schach zu halten. Durch Zufall oder unbewusstes Handeln hat sich bald die M\u00f6glichkeit ergeben das Grundst\u00fcck zu besuchen und einen \u00dcberblich zu gewinnen.</p>"},{"location":"Tagebuch/#15042023","title":"15.04.2023","text":"<p>An diesem Tag bin ich mit Paul Hanselmann nach Birgisch gefahren um die Situation mal fotographisch festzuhalten und evtl. M\u00f6glichkeiten und Herausforderungen zu erkennen. Zu meiner \u00dcberraschung waren meine Erinnerungen an den Ort sehr viel wahrheitsgetruer als ich dachte. Die Ausmasse der einzelnen Patzellen, die Bewaldung und der allgemeine Zustand der Infrasturktur war noch ziemlich genau so wie ich es in Erinnerung hatte. Ich hatte bei manchen Punkten gehofft, das meine Erinnerungen fehlerhaft sind. Die H\u00e4nge zum Beispiel sind doch sehr steil und werden sicher einiges an Arbeitsaufwand mit sich bringen. die Vegetation schien mir in meiner Erinnerung wie auch in Realit\u00e4t eher sp\u00e4rlich, die stetige beweidung durch Tiere scheinen es nicht zu erm\u00f6glichen, das sich Biomasse aufbaut. </p> <p>Nichts desto trotz war ich fasziniert von dem Potential das ich sah. Ich hatte das Gef\u00fchl, das mein Vater, der das Land gekauft hatte, dort Infrastruktur aufbaute, und Baumaterialien und Werkzeuge anh\u00e4ufte, eine Grundlage f\u00fcr einen wunderbaren Ort geschaffen hatte.  </p> <p>Paul und ich besahen zusammen den Grossteil des Grundst\u00fccks und ich began bereits einen Plan zu schmieden.</p>  ![St\u00e4lle](media/Fotos/20230415_121634.jpg){width=\"300\" } Fig.3 - Einer der drei St\u00e4lle die zur verf\u00fcgung stehen  ![Unterkunft](media/Fotos/20230415_115524.jpg){width=\"300\" } Fig.4 - Eine von vielen Wiesen die es gibt  ![Unterkunft](media/Fotos/20230415_115704.jpg){width=\"300\" } Fig.5 - Aussicht auf die beiden hauptgeb\u00e4ude"},{"location":"Tagebuch/#16-25042023","title":"16.-25.04.2023","text":"<p>Wieder aufs neue inspiriert habe ich von diesem tag an t\u00e4glich zeit investiert und viele texte (Wie auch diesen) geschrieben und mich informiert. Da die Ausmasse dieses Projekts alles \u00fcbersteigen was ich je gemacht habe, f\u00fchle ich mich aber etwas verloren im Aufwand. Mein Plan im moment sieht vor eine Grundstruktur zur Projekt Abwiklung zu machen, ein Grobkonzept zu entwerfen um es dann suksessive Leuten zu pr\u00e4sentieren die mir bei der Verwirklichung helfen k\u00f6nnen. Auch hat mich die idee gepackt, die Plannung und sp\u00e4ter das Management mittels einer slebstentwickelten 3D Applikation zu machen. Ich habe die Hoffnung, das die Erfahrung die ich mit der Unity Engine gesammelt habe mir das erm\u00f6glicht. Ich werde deshalb nebeher etwas damit experimentiern um M\u00f6glichkeiten abzustecken und abzusch\u00e4tzen wieviel Arbeit und vwieviel Ertrag zu erwarten ist. Plannung mittels CAD</p>"},{"location":"Tagebuch/#01052023","title":"01.05.2023","text":"<p>Wie mehr ich zusammen sammle was zu tun ist, desto \u00fcberw\u00e4ltigender f\u00fchlt sich die Idee an. Der Gedanke 'All meine F\u00e4higkeiten sind genau auf dieses Projekt ausgelegt' weicht dem 'Was weiss ich \u00fcberhaupt? Wie naiv von mir zu denken, dass ich irgendwas erreichen kann'. Zudem wird mir klar, dass auch wenn das Projekt anl\u00e4uft, das meiste anders ablaufen wird als ich erwarte. Vieles wird schlechter laufen und langsamer voran gehen als ich mir vorstelle. Es wird Konflikte, Streitigkeite und Miserfolge geben. Das Handtuch werfe ich aber nat\u00fcrlich nicht so schnell. Ich arbeite weiterhin fleissig an meinem Plan, hohle Zweitmeinungen ein und schaue jede menge Videos \u00fcber Permakultur. Die Zweifel greifen auch \u00fcber auf meine Idee f\u00fcr die Plannungs-Applikation. Es stellt sich nat\u00fcrlich als schwieriger heraus eine Karte zu generieren als gedacht. Falls es nach ein paar weiteren Stunden immernoch nicht m\u00f6glich sein sollte, muss ich die Idee wohl aufgeben. Denn es ist nicht klar wie hilfreich das ganze tats\u00e4chlich ist. Allgemein habe ich das gef\u00fchl, das mich mein Hintergrund zu sehr zu High-Tech l\u00f6sungen dr\u00e4ngt. Ich m\u00f6chte unbedingt eine Fusion zwischen Technik und Natur erreichen und verfolge deshalbe vielleicht die falschen Ideen.</p> <p>Meine Entschlossenheit wird trotz aller Zweifel stetig befeuert. Praktisch alle Medien die ich konsumiere deuten daraufhin, dass die Zukunft harte zeiten mit sich bringt. Die Auswirkungen des Klimawandels werden immer sp\u00fcrbarer und viele Effekte sind jetzt schon nicht mehr aufhaltbar. Wir tun nichts desto trotz wenig dagegen. Dies sind systemische Probleme und werden nicht durch mich oder dieses Projekt ge\u00e4ndert. Ich denke aber, dass wir einerseits Verantwortung auch auf pers\u00f6nlicher Ebene \u00fcbernemmen solten und wir andererseits sowieso fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dazu gezwungen werden unseren Lebensstil  zu ver\u00e4ndern. Warum also nicht vorbeugen und ein einfacheres aber erf\u00fcllteres Leben f\u00fchren.Dieses Video \u00fcber den Kolaps hat mich zudem davon \u00fcberzeugt das ich eigentlich garkeine Wahl habe.</p>  ![Einkauf f\u00fcr die Terasse](media/Fotos/Einkauf_terassenbepflanzung.jpg){align=left width=\"300\" } Fig.6 - Einkauf f\u00fcr die Terasse in Z\u00fcrich <p>Im Moment bleibt mir aber nichts \u00fcbrig als zu plannen und abzuwarten was Familie und P\u00e4chter von der Idee halten. Da ich mich am liebsten aber direkt in den Dreck st\u00fcrzen m\u00f6chte um zu Schaufeln, Bauen und Pflanzen braucht es eine Zwischenl\u00f6sung. Sozusagen als Proberunde starte ich einen Garten auf meiner Terasse. Somit kann ich vielleicht schon einiges \u00fcber das G\u00e4rtnern lernen und mich hoffentlich den Sommer \u00fcber an einer gr\u00fcnen und lebendigen Terasse erfreuen.</p>"},{"location":"Tagebuch/#21052023","title":"21.05.2023","text":"<p>Das Onboarding bei der Familie ist nicht wie erhofft abgelaufen. Eher wie bef\u00fcrchtet. Keine Unterst\u00fctzung zu erhoffen, kein Interesse vorhanden. Nicht mal ein offenes Ohr war verf\u00fcgbar. Ich bin sehr entt\u00e4uscht und rege mich extrem auf. Ich bin mir nicht mehr sicher ob ich ein Projekt starten will bei dem ich mich regelm\u00e4ssig mit diesen Leuten auseinandersetzen muss. Ich sehe sehr viel Konfliktpotential und f\u00fcrchte um meine nervliche Gesundheit. Nichts f\u00fcr einen geregelten Blutdruck diese pure Negativit\u00e4t! Nichts desto trotz werde ich mich wohl mal an den P\u00e4chter wenden, in der Hoffnung, dass dieser etwas zug\u00e4nglicher ist. Ist dem nicht so, muss ich mich vielleicht umorientieren und akzeptieren dass das Wallis der falsche Ort ist f\u00fcr meine Ideen.</p>"},{"location":"Tagebuch/#14062023","title":"14.06.2023","text":"<p>Kurz nach der Verunsicherung und entkr\u00e4ftung durch die negative Reaktion, will ich nicht aufgeben und denke doch noch viel an meinen Plan. So finde ich noch zus\u00e4tzlich heraus, dass es sich bei grossen Teilen des Landes um gesch\u00fctztes Gebiet handelt. Fast deckungsgleich mit unserem Besitz existiert eine Schutzzone f\u00fcr Trockenwiesen und Weiden und Weiden. Hier soll m\u00f6glichst extensive Landwirtschaft betrieben werden. D.h. keine D\u00fcngung oder   Ansammlung von N\u00e4hrstoffen, Verwendung als Weide, keine Eingriffe in die Topographie.</p> <p>Diese Erkenntnis bremst mich erneut und verst\u00e4rkt aus. Die M\u00f6glichkeit Ideen besteht zwar weiter und sich f\u00fcr dieses sch\u00fctzenswerte \u00d6kosystem einzusetzen macht Sinn. Da jedoch genau das untersagt ist was ich mir vorstelle, f\u00fchlt es sich an als w\u00e4re es doch der falsche Ort f\u00fcr meine Ideen. Die Bewirtschaftung durch Tiere, also die Nutzung wie bisher m\u00fcsste im Fokus bleiben. \u00c4nderungen w\u00e4ren eher in Randzonen m\u00f6glich. Das erschwert die ganze Plannung und Umsetzung zus\u00e4tzlich.</p>"},{"location":"Tagebuch/#372023","title":"3.7.2023","text":"<p>Der Sommer hat mir etwas die Zeit gek\u00fcrzt. Ich verbringe die Zeit momentan lieber weniger am Schreibtisch und ich w\u00fcsste eh nicht wohin sich die Idee entwickeln soll. Ich bin oft mit dem Terassengarten besch\u00e4ftigt, der mir grosse Freude bereitet. Meine Erfahrung l\u00e4sst es noch nicht zu eine genaue Einsch\u00e4tzung der Lage zu machen. Ich denke die meisten Pflanzen gedeihen ganz gut. Ich kann mir vorstellen, dass die Dichte Bepflanzung das Wachstum etwas einschr\u00e4nkt. Bis auf Kr\u00e4uter konnte noch nichts geerntet werden. Die Anwesenheit von Insekten nimmt stetig zu seit dem eine gr\u00f6ssere Zahl Blumen bl\u00fchen.</p>"},{"location":"Tagebuch/#2772023","title":"27.7.2023","text":"<p>Endlich mit Stefan Mooser telefoniert. Sehr positiver Eindruck. Wir werden uns bald mal treffen und Ideen austauschen. Die positiven R\u00fcckmeldungen und das Intresse ringsum motiviert mich wieder sehr. Ich bin sehr gespannt was das Treffen mit Stefan am 05.08.2023 mit sich bringt. Helen wird ebenfalls mit dabei sei. Ich hoffe sie beide stehen meinen Ideen nicht zu kritisch gegen\u00fcber.</p>"},{"location":"Tech%20Stack%20Wiki/","title":"Tech Stack Wiki","text":""},{"location":"Tech%20Stack%20Wiki/#wiki","title":"Wiki","text":"<p>Das WIki wird mittels Obsidian, VSC und MkDocs zusammengebaut.</p> <p>Mit mkdocs build wird das wiki lokal gebuilded und unter /site abgelegt</p> <p><code>.\\scripts\\copyFilesForPublish.sh</code> verschiebt die Dateien die in scripts/whitelist.txt eingetragen sind in das \u00f6ffentliche Repo 'DZB-Wiki' und pushed diese auf GitHub. \u00fcber einen Webhook wird die Website dazu aufgefordert die statische Website vom repo zu pullen.</p>"},{"location":"Tech%20Stack%20Wiki/#plugins","title":"plugins","text":""},{"location":"Tech%20Stack%20Wiki/#api","title":"API","text":""},{"location":"Tech%20Stack%20Wiki/#unter-httpsapidzb-projectschswagger-kann-die-api-dokumentation-gefunden-werden","title":"Unter https://api.dzb-projects.ch/swagger/ kann die API Dokumentation gefunden werden","text":""},{"location":"Tech%20Stack%20Wiki/#kommentar-system","title":"Kommentar System","text":"<p>https://docs.barkdull.org/hashover-v2 wird als Kommentar-System verwendet und l\u00e4uft unter https://comments.dzb-projects.ch/  als PHP-Anwndung.</p> <p>Datenbankname: CL22157_ - birgisch, b00B9$xj2</p>"},{"location":"Tech%20Stack%20Wiki/#installation-setup","title":"Installation / Setup","text":""},{"location":"TerassenGarten/","title":"TerassenGarten","text":"<p>Gem\u00fcsegarten in der Bucheggstrasse 131 </p>"},{"location":"TerassenGarten/#plan","title":"Plan","text":"<p>Es gibt mehrer Gr\u00fcnde f\u00fcr eine sch\u00f6n bepflanzte Terasse. Sei es um etwas \u00fcbers G\u00e4rtnern zu lernen, einen sch\u00f6nen Platz zur Erholung zu schaffen oder um etwas Gem\u00fcse selber zu produzieren. </p> <p>Von der Gesamtfl\u00e4che von 18m2 sind 11m2 begehbar und 11m2 geh\u00f6hren zu Dachschr\u00e4ge. Diese Dachschr\u00e4ge soll ausgenutzt werden um einerseits die Begehbare Fl\u00e4che begehbar zu lassen und andererseits hoffentlich einen geringen k\u00fchlungseffekt f\u00fcr die dahinterliegende K\u00fcche zu erreichen. Auf die Liste der Pflanzen geh\u00f6rt also sicherlich rankende Pflanzen, die das Dach hochklettern k\u00f6nnen.</p> <p>Da viel Fachwissen fehlt wird eine Mischung aus Bauchgef\u00fchl und Auschlussverfahren angewendet. Mittels Companions wird ausgew\u00e4hlt welche Pflanzen einer vorhin getroffenen Auswahl zusammen passen und welche sich gegenseitig positiv beeinflussen.</p> <p>Um relevante Daten aus dem Versuch zu erhalten w\u00fcrde es nat\u00fcrlich eine referenz Aufbau ohne Companion planting ben\u00f6tigen aber hierauf wird verzichtet. Die Erwartung ist aber das wenig Sch\u00e4dlingsbefall und Krankheiten auftreten.</p> <p>Auch mit Beeren soll experimentiert werden. Diese werden wohl im ersten Jahr noch keine Fr\u00fcchte tragen. - Wilde Erdbeeren (bereits Vorhanden) - Heidelbeeren - Gojibeeren</p> <p>Mit diesen Voraussetzungen und Anforderungen ergeben sich folgende Anforderungen an die Pflanzenauswahl: 1. Wuchernde Pflanzen die die Dachschr\u00e4ge erklettern k\u00f6nnen. 2. Pflanzen die m\u00f6glichst Nahrung produzieren die mir schmeckt 3. Pflanzen die Best\u00e4uber und Insekten anziehen 4. pflanzen, die gut zueinander passen, \u00e4hnliche Bed\u00fcrfnisse haben 5. Pflanzen die Sch\u00e4dlinge abhalten Link Das heisst es ben\u00f6tigt sicherlich Pflanzen die gerne klettern und ein dichtes Bl\u00e4tterdach haben. Daf\u00fcr wurde eine Kombination aus Zucchini und Bohnen</p> <p>Die Pflanzen die anhand dieser Kriterien in Frage kommen:</p> <ul> <li>Tomaten</li> <li>Chilli</li> <li>Pepperoni</li> <li>Zucchini</li> <li>Lauch</li> <li>Basilikum</li> <li>Heidelbeeren</li> <li>Gojibeeren</li> </ul> <p>Dazu kommt ein Vertreter aus der Familie der Leguminosen:</p> <ul> <li>Bohnen</li> </ul> <p>Zudem werden Kr\u00e4uter und Wildblumen einges\u00e4\u00e4t um einerseits Sch\u00e4dlinge abzuhalten und andererseits Best\u00e4uber anzulocken. Grunds\u00e4tzlich sollen m\u00f6glichst viele Insekten angelockt werden, damit ein kleines \u00d6kosystem entsteht, das sich selbst in einem gewissen Rahmen balancieren kann.</p> <p>Die Beziehungen dieser Pflanzen sehen wiefolgt aus:</p> <pre><code>graph LR\n  Bohn --- |Nicht passend| Pepp;\n  Bohn --- |Nicht passend| Onio[Zwiebeln];\n  Leek --- |Nicht passend| Bohn;\n  Toma --- |Nicht passend| Pepp;\n  Toma --- |Nicht passend| Dill;\n  Toma --- |Nicht passend| Rosm;\n\n  Zucc[Zuccini] ---- |Companion| Ring[Ringelblume];\n  Zucc ---- |Companion| Mint[Minze];\n  Zucc ---- |Companion| Rosm[Rosmarin];\n  Zucc ---- |Companion| Lave[Lavendel];\n  Zucc ---- |Companion| Bohn;\n  Zucc ---- |Companion| Toma[Tomaten];\n  Zucc ---- |Companion| Pepp[Pepperoni];\n  Zucc ---- |Companion| Nasturtium;\n  Zucc ---- |Companion| Marigold;\n  Zucc ---- |Companion| Dill;\n  Zucc ---- |Companion| Thyme;\n  Zucc ---- |Companion| Garlic[Knoblauch];\n  Zucc ---- |Companion| Onio;\n\n  Bohn ---- |Companion| Rosm;\n  Bohn ---- |Companion| Toma;\n  Bohn ---- |Companion| Himb;\n\n  Goji[Goji] ---- |Companion| Spin[Spinat];\n  Goji ---- |Companion| Heid[Heidelbeeren];\n  Goji ---- |Companion| Himb[Himbeeren];\n  Goji ---- |Companion| Toma;\n\n  Leek[Lauch] ---- |Companion| Himb;\n  Leek ---- |Companion| Toma;\n  Leek ---- |Companion| Ring;\n  Leek ---- |Companion| Chill\n  Leek ---- |Companion| Pepp;\n  Leek ---- |Companion| Onio;\n  Leek ---- |Companion| Rosm;\n  Leek ---- |Companion| Thyme;\n  Leek ---- |Companion| Nasturtium;\n  Leek ---- |Companion| Marigold;\n\n  Himb ---- |Companion| Spin;\n  Himb ---- |Companion| Garlic;\n  Himb ---- |Companion| Marigold;\n  Himb ---- |Companion| Thyme;\n  Himb ---- |Companion| Dill;\n\n  Toma ---- |Companion| Basi[Basilikum];\n  Toma ---- |Companion| Ring;\n  Toma ---- |Companion| Lave;\n  Toma ---- |Companion| Mint;\n  Toma ---- |Companion| Garlic;\n  Toma ---- |Companion| Marigold;\n\n-\n  Pepp ---- |Companion| Basi;\n  Pepp ---- |Companion| Dill;\n  Pepp ---- |Companion| Lave;\n  Pepp ---- |Companion| Garlic;\n  Pepp ---- |Companion| Onio;\n  Pepp ---- |Companion| Nasturtium;\n\n  Heid ---- |Companion| Erdb[Erdbeere]\n  Heid ---- |Companion| Thyme\n  Heid ---- |Companion| Farn\n\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Basi\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Onio\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Leek\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Garlic\n\n\n  Zucc ----&gt; Foli{Bewuchs Dachschr\u00e4ge};\n  Zucc ----&gt; Foli;\n  Bohn ----&gt; Nitr{Stickstoff};\n  Bohn ----&gt; Foli;\n  Leek ----&gt; Repe{Insektenschutz};\n  Basi --&gt; Repe;\n  Garlic --&gt; Repe;\n  Marigold --&gt; Repe;\n  Mint --&gt; Repe;\n\n\nclassDef selected fill:#9f6,stroke:#333,stroke-width:2px;\nclassDef planned fill:#f96,stroke:#333,stroke-width:4px;\nclassDef requirement fill:#f1f86d,stroke:#333,stroke-width:6px;\nclass Toma,Pepp,Heid,Chill,Zucc,Bohn,Stra,Goji,Leek,Mint,Basi,Erdb,Onio selected\nclass Lave,Farn,Garlic,Spin,Rosm,Thyme planned\nclass Foli,Repe,Nitr requirement\n\nlinkStyle 0 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 1 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 2 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 3 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 4 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 5 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\n\n</code></pre> <p>Zu den Pflanzen, die vorgeshen waren (Gr\u00fcn) haben sich w\u00e4hrend den nachforschungen noch Erg\u00e4nzungen gesellt, die positive Einfl\u00fcsse haben k\u00f6nnen und zudem gut in die K\u00fcche passen. Die Erkentnisse aus der Analyse wurden nicht strikt umgesetzt, da schon vor der Analyse mit der Plannung und dem Pflanzen begonnen wurde \ud83e\udd37\u200d\u2642\ufe0f Es stehen f\u00fcnf gr\u00f6ssere Gef\u00e4sse sowie ein paar kleiner T\u00f6pfe zur Verf\u00fcgung. Die getroffene Auswahl soll wie folgt verpflanzt werden: - ein Zucchini/Bohnen Konsortium bildet den Schwerpunkt des Gartens. Damit wird die Dachschr\u00e4ge begr\u00fcnt. Als Insektenschutz hilft hier ein Rosmarin Strauch. Dazu kommen Ringel- und Wildblumen, die Insektenleben anziehen sollen. - Tomaten, Chilli, Basilikum Trio, damit eine leckere homegrown Salsa entsthen kann. Etwas Minze soll das Trio erg\u00e4nzen. - Pepperoni, Chilli, und Knobli w\u00fcrden auch gut passen. F\u00fcr den Knoblauch ist es aber bereits zu sp\u00e4t. Dieser wird versuchsweise durch ein paar Zwiebeln ersetzt.  - Die Heidelbeere bildet ein kleines Wald-Habitat zusammen mit der Erdbeere. Thymian sollte dazu passen und Sch\u00e4dlinge etwas zur\u00fcckhalten - Einige Lavendel Pflanzen gemischt mit weiteren Wildblumen locken weitere best\u00e4uber an. - Die Goji-Beere liegt etwas abseits vom Rest und krigt zur Beschattung ihrer Wurzel etwas Spinat.</p> <p>Das ganze soll aber flexibel gehalten werden. Das heisst alles das w\u00e4chst und nicht anderen Wachstum stoppt darf gerne wachsen. Alles was sich noch ergibt wird noch gepflanzt.</p>  ![Einkauf f\u00fcr die Terasse](media/Plan.jpg) Fig.1 - Plan f\u00fcr die Bepflanzung der Terasse <p>Da sich das Projekt stetig entwickelt, ist der geplante Aufbau nicht mehr aktuell. Mittlerweile haben sich noch mehr Pflanzen dazu gesellt. Zudem habe ich verschiedene Materialien wie Steine, St\u00f6cke und dergleichen hinzugef\u00fcgt um Raum f\u00fcr Insekten schaffen und diesen Zugang zu Wasser und Schutz bieten, sowie  die Pflanzengef\u00e4sse for direkter Sonneneinstrahlung zu sch\u00fctzen. Auch gibt es einen kleinen Topf mit Farnen und Moosen der ebenfalls noch integriert wird.</p>"},{"location":"TerassenGarten/#liste-mit-pflanzen","title":"Liste mit Pflanzen","text":"<p>Einzeln: - Baby Haselnussstrauch - 3x Tomaten - Ananassalbei - Lavendel - ...</p>"},{"location":"TerassenGarten/#pflanzeninfos","title":"Pflanzeninfos","text":""},{"location":"TerassenGarten/#zucchini","title":"Zucchini","text":"<p>Zucchini geh\u00f6ren zu den anf\u00e4ngerfreundlichsten Gem\u00fcsesorten \u00fcberhaupt. Wenn Sie die Blattl\u00e4use, K\u00fcrbiswanzen und Gurkenk\u00e4fer in Schach halten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen Sie im Laufe des Sommers Dutzende von Pfund K\u00fcrbis aus einer einzigen Pflanze ernten.</p> <p>Begleitpflanzen sind genau die richtigen Helfer f\u00fcr diese Aufgabe, denn sie bieten einen doppelten Schutz: Sie wehren Sch\u00e4dlinge mit starken D\u00fcften ab und locken mit nektarreichen Bl\u00fcten n\u00fctzliche R\u00e4uber an (die Sch\u00e4dlinge fressen).</p> <p>Gleichzeitig locken viele der besten Begleiter Best\u00e4uber an, die daf\u00fcr sorgen, dass alle K\u00fcrbisbl\u00fcten die Best\u00e4ubung erhalten, die sie zur Fruchtbildung ben\u00f6tigen. Denken Sie daran, dass Zucchini ziemlich wettbewerbsf\u00e4hig und stachelig sein k\u00f6nnen. Im Zweifelsfall sollten Sie f\u00fcr zus\u00e4tzlichen Platz zu den Begleitpflanzen sorgen.</p> <p>Das Fruchtgem\u00fcse ist einj\u00e4hrig. Aus einem kr\u00e4ftigen Haupttrieb wachsen dicht gedr\u00e4ngte Blattstiele und Bl\u00fctentriebe zu einer ausladenden buschigen Pflanze. An den langen hohlen und behaarten Stielen sitzen gro\u00dfe, meist herzf\u00f6rmig gelappte Bl\u00e4tter. Die gro\u00dfen gelben Bl\u00fcten \u00f6ffnen sich zu sternf\u00f6rmigen Schalen. Zucchini sind einh\u00e4usig, das bedeutet, dass an einer Pflanze sowohl m\u00e4nnliche als auch weibliche Bl\u00fcten erscheinen. Die m\u00e4nnlichen Bl\u00fcten sitzen auf einem d\u00fcnnen, langen St\u00e4ngel. Weibliche Bl\u00fcten haben nur kurze Stiele und sind bei vielen Sorten noch einige Zeit fest mit den reifenden Fr\u00fcchten verbunden.</p>"},{"location":"TerassenGarten/#companions","title":"Companions","text":"<p>Mehr</p> <p></p>"},{"location":"TerassenGarten/#pflanzen","title":"Pflanzen","text":"<ul> <li>Bevorzugen einen sonnigen bis halbschattigen Standort </li> <li>Ben\u00f6tigen einen n\u00e4hrstoffreichen, lockeren sowie humosen Boden. </li> <li>Frostempfindliche Lagen sind zu vermeiden, da das Fruchtgem\u00fcse sehr w\u00e4rmeliebend ist.</li> <li>80 bis 100cm Abstand</li> <li>Sie sollten stets mindestens zwei Pflanzen setzen, sodass diese sich gegenseitig befruchten k\u00f6nnen.</li> <li>Wann<ul> <li>Ab Mai</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#pflege","title":"Pflege","text":"<ul> <li>Zucchini sind Starkzehrer und ben\u00f6tigen daher eine gute Versorgung mit N\u00e4hrstoffen<ul> <li>Nettle-Juice</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#ernte","title":"Ernte","text":"<p>Sechs bis acht Wochen nach der Pflanzung sind bis zu f\u00fcnf Fr\u00fcchte in der Woche reif. Ernten Sie Zucchini am besten, sobald sie 10 bis 15 Zentimeter lang sind. </p>"},{"location":"TerassenGarten/#troubleshoot","title":"Troubleshoot","text":""},{"location":"TerassenGarten/#bestauben","title":"Best\u00e4uben","text":"<p>Die m\u00e4nnliche Bl\u00fcte (l\u00e4nglicher Stiel) abschneiden, Bl\u00fcttenbl\u00e4tter entfernen. Sollten Pollen dran haben. weibliche Bl\u00fcte andere Pflanze \u00f6ffnen und Pollen auf Bl\u00fctennarbe tupfen. Fertig!</p>"},{"location":"TerassenGarten/#echter-mehltau","title":"Echter Mehltau","text":"<p>Mehltau ist eine h\u00e4ufige Krankheit, obwohl Sie sie in Goji-Beeren nicht h\u00e4ufig sehen werden. </p>"},{"location":"TerassenGarten/#fransenflugler","title":"Fransenfl\u00fcgler","text":"<p>Das Letzte, was Sie wollen, ist ein Thripsbefall</p>"},{"location":"TerassenGarten/#nicht-passend","title":"Nicht passend!","text":"<p>Andere K\u00fcrbisgew\u00e4chse: Gurken, K\u00fcrbisse, Winterk\u00fcrbisse und Melonen ziehen alle die gleichen Sch\u00e4dlinge und Krankheiten an. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie sich leicht gegenseitig befruchten. Am besten ist es, sie mit n\u00fctzlichen Begleitern oder anderen Gem\u00fcsesorten zu mischen.</p> <p>S\u00fc\u00dfkartoffeln: S\u00fc\u00dfkartoffeln, die an den Ranken wachsen, k\u00f6nnen leicht mit Zucchini kollidieren und ein Unkraut-Albtraum werden.</p> <p>Kartoffeln: Kartoffeln m\u00f6gen es gar nicht, wenn sie von kr\u00e4ftigen Zucchinipflanzen \u00fcberf\u00fcllt oder beschattet werden.</p> <p>Fenchel: Fenchel ist daf\u00fcr bekannt, dass er allelopathische Eigenschaften hat, die das Wachstum von Pflanzen in der N\u00e4he hemmen. Er neigt dazu, ein Einzelg\u00e4nger im Garten zu sein.</p>"},{"location":"TerassenGarten/#goji-beere","title":"Goji Beere","text":""},{"location":"TerassenGarten/#allgemeines","title":"Allgemeines","text":"<ul> <li>Goji-Beeren sind in Ostasien beheimatet und enthalten die Vitamine A und C. Sie sind auch reich an Antioxidantien. Stammen aus der Familie der Nachtschattengew\u00e4chse </li> <li>Sie geh\u00f6ren zur gleichen Familie wie Tomaten und brauchen daher \u00e4hnliche Bedingungen.</li> <li>PH 6.5 - 8.1</li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#pflanzen_1","title":"Pflanzen","text":"<ul> <li>Der Boden sollte gut durchl\u00e4ssig und lehmig sein.</li> <li>1m zwischen Pflanzen</li> <li>Wann<ul> <li>Fr\u00fchjahr nach dem letzten Frost</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#pflege_1","title":"Pflege","text":"<ul> <li>leichter zu ernten, wenn Sie sie entlang eines Spaliers oder einer anderen St\u00fctze trainieren.</li> <li>Nicht stark d\u00fcngen.</li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#companions_1","title":"Companions","text":"<ul> <li>Tomatillos</li> <li>Heidelbeeren</li> <li>Weintrauben</li> <li>Himbeeren</li> <li>Tomaten</li> <li>Rote und wei\u00dfe Johannisbeeren</li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#ernte_1","title":"Ernte","text":"<ul> <li>Wenn Fr\u00fcchte dunkelrot sind.</li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#troubleshoot_1","title":"Troubleshoot","text":""},{"location":"TerassenGarten/#anthracnose","title":"Anthracnose","text":"<p>Dies ist eine Pilzkrankheit, die Sie \u00fcberrascht. Gerade wenn Sie denken, dass Sie Anthracnose f\u00fcr die Saison besiegt haben, infiziert es die Frucht, w\u00e4hrend sie reift.</p>"},{"location":"TerassenGarten/#echter-mehltau_1","title":"Echter Mehltau","text":"<p>Mehltau ist eine h\u00e4ufige Krankheit, obwohl Sie sie in Goji-Beeren nicht h\u00e4ufig sehen werden. </p>"},{"location":"TerassenGarten/#fransenflugler_1","title":"Fransenfl\u00fcgler","text":"<p>Das Letzte, was Sie wollen, ist ein Thripsbefall</p>"},{"location":"TerassenGarten/#heidelbeere","title":"Heidelbeere","text":""},{"location":"TerassenGarten/#allgemeines_1","title":"Allgemeines","text":"<ul> <li>Mag es:<ul> <li>Hummusreich</li> <li>Kalkfrei</li> <li>gleichm\u00e4ssig feucht</li> <li>PH 4-5</li> <li>sandig, sauerer boden</li> <li>Wurzeln wachsen in die Breite</li> </ul> </li> <li>Kulturformen (weisses Fleish)         - werden gr\u00f6sser, mehr Ertrag</li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#pflanzen_2","title":"Pflanzen","text":"<ul> <li>Wie<ul> <li>erh\u00f6ht setzen damit Wurzeln Luft kriegen</li> <li>mit Nadelbaumholz mulchen oder in Erde verteilen</li> <li>mindestens zwei Pflanzen, am besten zwei Sorten</li> <li>1m zwischen Pflanzen</li> </ul> </li> <li>Wann<ul> <li>Herbst</li> <li>im Fr\u00fchjar, aber Bl\u00fcten weg schneiden</li> </ul> </li> <li>Wo<ul> <li>kleine Sorten gehen in den Topf &gt; 20L</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#pflege_2","title":"Pflege","text":"<pre><code>- Voll Sonne, oder Halbschatten\n- Mit Regenwasser giessen\n- Falls Bl\u00e4tter gelb werden, PH zu hoch(basisch)\n</code></pre>"},{"location":"TerassenGarten/#companions_2","title":"Companions","text":"<ul> <li>Fast alle Arten von immergr\u00fcnen B\u00e4umen und Str\u00e4uchern, wie Fichte, Kiefer, Eibe, Tanne und Wacholder</li> <li>Hartriegelb\u00e4ume und -str\u00e4ucher</li> <li>Rhododendron &amp; Azalee</li> <li>Heidekraut</li> <li>Thymian</li> <li>Preiselbeerstr\u00e4ucher</li> <li>Farn</li> <li>Berglorbeer</li> <li>Stechpalme</li> <li>Hortensie</li> <li>Fliederbusch</li> <li>Erdbeere</li> </ul>"},{"location":"TerassenGarten/#lauch","title":"Lauch","text":""},{"location":"TerassenGarten/#companions_3","title":"Companions","text":""},{"location":"TerassenGarten/#himmbeeren","title":"Himmbeeren","text":""},{"location":"TerassenGarten/#companions_4","title":"Companions","text":""},{"location":"Trockenwiesen%20und%20Weiden/","title":"Trockenwiesen und Weiden","text":"<p>Ein Grossteil des Landes ist als Trockenwiesen eingestuft und hat Schutzstatus. In dieser Zone darf nur Extensive Landwirtschaft  betrieben werden.</p> <p></p> <p>karte</p> <p>Definition</p>"},{"location":"Vision/","title":"Vision","text":"<p>Ich m\u00f6chte m\u00f6glichst bald beginnen einige B\u00e4ume zu pflanzen und gegebenenfalls einige Erarbeiten durch f\u00fchren wie das Graben von Gr\u00e4ben und Anfang Terassierung. Dazu ist mir aber eure Einsch\u00e4tzung wichtig und ich m\u00f6chte zusammen mit euch geeignete Standorte finden und die n\u00e4chsten Schritte bestimmen.</p> <p>Mittel- bis Langfristig kann ich mir sehr vieles Vorstellen. Mehr gezielte Pflanzung, G\u00e4rten, Kompostanlagen bis hin zur Elektrifizierung und der Erstellung eines land labs. ( weiteres siehe M\u00f6glichkeiten)</p> <p>Insgeheim w\u00fcnsche ich mir immer mehr Zeit oben zu verbringen und eine Antwort auf die Herausforderungen der Welt aufzubauen. Ein Ort, eine Gemeinschaft im Sinne des Solarpunk . </p>"},{"location":"Zeitplannung/","title":"Zeitplannung","text":""},{"location":"Zeitplannung/#phasenplanung","title":"Phasenplanung","text":"<p>Phase 0: Vorbereitung (2023 - 5%)</p> <ul> <li>Leute ins Boot holen</li> <li>Generalkonzept verfassen</li> <li>Rechtsgrundlagen bestimmen</li> <li>'Spatenstich'</li> </ul> <p>Phase 1: Experimente (2024 - 5%)</p> <ul> <li>Messdaten erheben</li> <li>Im kleinen Rahmen Experimente durchf\u00fchren (Mauerwerke, Bepflanzungen, B\u00e4ume, Wasser,)</li> </ul> <p>Phase 2: Bereitstellung (2025 - 25%)</p> <ul> <li>Genaue Erfassung des Landes</li> <li>Strukturelle Arbeiten (Terrassen, Mauern)</li> <li>Nutzung/Beweidung zur\u00fcckfahren</li> <li>B\u00e4ume pflanzen</li> <li>Pflanzbare Arten bestimmen</li> <li>Biomasse Bereitstellen</li> </ul> <p>Phase 3: Ausbau (2026 - 30%)</p> <ul> <li>Infrastruktur ausbauen (Solar, Wasser)</li> <li>Wohnquartiere bereitstellen</li> <li>Gartenbeete erstellen</li> </ul> <p>Phase 4: Nutzung (2027 - 60%)</p> <ul> <li>???</li> </ul>"},{"location":"Ziele/","title":"Ziele","text":""},{"location":"Ziele/#personliche-ziele","title":"Pers\u00f6nliche Ziele","text":"<ul> <li>Spass haben an Pflanzen, Planung, Design und Handwerk</li> <li>M\u00f6gliche Implikationen von Technologie (Smart Farming, IOT) in der Landwirtschaft ausloten</li> <li>Ein Ort an dem ein angepassterer Lebensstil gelebt werden kann, der Platz f\u00fcr Familie, Freunde und Gemeinschaft bietet</li> <li>Gewisser grad an Unabh\u00e4ngigkeit sicherstellen</li> <li>Mehr Zeit in der Natur verbringen.</li> <li>Platz f\u00fcr Experimente schaffen</li> </ul> <p>Genaue Projektziele sind noch zu bestimmen, da man sich immer noch in einer ersten Projektierungsphase befindet</p>"},{"location":"Ziele/#prinzipien","title":"Prinzipien","text":"<p>Folgende Rahmenbedingungen sollen gelten:</p> <p>M\u00f6glichst wenig fossilen Brennstoffe verwenden - M\u00f6glichst bestehende Ressourcen nutzen, wenig importieren - Wenig Diesel oder Benzin betriebene Maschinen verwenden - Wenig Materialien aus Plastik oder anderen Kohlenwasserstoffen verwenden - Anreisen mit dem Auto minimieren</p> <p>CO2 Austoss m\u00f6glichst niedrig halten - Verlust von Biomasse minimieren (Ausdunsten aus Erdreich, Abschw\u00e4mmung, Feuer) - Aufbau von Biomasse f\u00f6rdern - Wirtschaftskreise schliessen, Abf\u00e4lle vermeiden</p> <p>Kollaboration mit Menschen und Umwelt f\u00f6rdern - Solidarisch Entscheidungen f\u00e4llen, neue Organisationsmodellen ausprobieren - Arbeiten von sozialem Interesse mit Wirtschaftlichen Interessen gleichstellen - \u00d6ffentliche Gelegenheiten zur Kollaboration und zum Austausch erzeugen</p> <p>Aufgrund der vielen \u00dcberschneidungen soll sich die Planung und Umsetzung an die Prinzipien der Permakultur und dem 3 S\u00e4ulenprinzip der Nachhaltigkeit anlehnen</p> <p></p> <p></p> <p>--&gt; Fragestellungen</p>"},{"location":"mkdocsHelp/","title":"Welcome to MkDocs","text":"<p>For full documentation visit mkdocs.org.</p>"},{"location":"mkdocsHelp/#commands","title":"Commands","text":"<ul> <li><code>mkdocs new [dir-name]</code> - Create a new project.</li> <li><code>mkdocs serve</code> - Start the live-reloading docs server.</li> <li><code>mkdocs build</code> - Build the documentation site.</li> <li><code>mkdocs -h</code> - Print help message and exit.</li> </ul>"},{"location":"mkdocsHelp/#project-layout","title":"Project layout","text":"<pre><code>mkdocs.yml    # The configuration file.\ndocs/\n    index.md  # The documentation homepage.\n    ...       # Other markdown pages, images and other files.\n</code></pre>"},{"location":"mkdocsHelp/#theme","title":"Theme","text":"<p>Material Docs</p>"},{"location":"mkdocsHelp/#obsidian-to-mkdocs","title":"Obsidian to MKdocs","text":"<p>Mkdocs obsidian publish - Publish your obsidian vault through a python script (pythonrepo.com)</p>"},{"location":"mkdocsHelp/#obsidian-from-mobile","title":"Obsidian from Mobile","text":"<p>Is now updated automatically each hour </p>"},{"location":"%C3%9Cbersichtskarte/","title":"\u00dcbersichtskarte","text":"<p>```leaflet id: leaflet-map image: [[\u00dcbersichtskarte]] bounds:     - 2640968.6, 1130225.4     - 2640557.9, 1130352.1 height: 500px lat: 50 long: 50 minZoom: 1 maxZoom: 10 defaultZoom: 5 unit: meters scale: 1</p> <p>``````</p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/","title":"Reisetagebuch","text":""},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#19082023","title":"19.08.2023","text":"<p>Ein sehr anstrengender Tag bahnt sich an. Nach einer Nacht ohne Schlaf heisst es bei den ersten Sonnenstrahlen alles zusammen zu packen und f\u00fcr Juli, Gigi &amp; Mike die R\u00fcckreise anzutreten. F\u00fcr mich geht die Reise aber weiter Richtung S\u00fcdwest. Die erste BlaBlaCar Fahrt von 3. Es ist die l\u00e4ngste. Aufgrund von Schlafmangel verschlafe ich aber mehr als die halbe Fahrt. Ist mir etwas peinlich aber nimmt den Small talk Druck weg und ich brauche den Schlaf. In Carcassonne nehmen mich ein paar freundliche aber wortkarge locals mit in die Stadt. Ich verbringe den Rest des Tages mit Reisevorbereitungen und esse noch das obligate Cr\u00eape in Frankreich. Carcassonne muss bei einem anderen Trip genauer erkundet werden.</p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#20082023","title":"20.08.2023","text":"<p>Die kurze und eher ereignislose Zeit in Carcassonne endet damit, einen Transport aus der Stadt zu finden. Da mir bereits die 10. BlaBlaCar Fahrt gecanceled wurde erschrecke ich nicht als dies wieder passiert und ich ein Taxi zur Autobahn nehmen muss um die n\u00e4chste Mitfahrgelegenheit zu erwischen. An meinem Ziel, Huos, gelange ich aber zu einer wunderbar pittoresken Herberge. Die freundliche Aushilfs-Gastwirtin erkl\u00e4rt mit wie alles funktioniert. An der Garonne finde ein traumhaftes Pl\u00e4tzchen voller Frieden um mich etwas zu entspannen.</p> <p></p> <p>Nach kurzem Gepl\u00e4nkel mit den \u00fcbrigen Bewohnern lege ich mich schlafen, finde aber wegen der Aufregung und der schlechten Musik die ausgestrahlt von den Kopfh\u00f6rern meines Bettnachbarn durch den Raum dringt, nur wenig Ruhe. Irgendwann vibriert das Telefon. Los gehts!</p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#21082023","title":"21.08.2023","text":"<p>Start des einw\u00f6chigen Trips durch die Pyren\u00e4en. Am morgen fr\u00fch geht es los von Huos Richtung Arties. Mit einer sehr sympathischen BlaBlaCar Mitfahrgelegenheit ist die Fahrt recht kurzweilig. Sie wandert ebenfalls einige Tage durch die Pyren\u00e4en. Ankunft in Arties. Ein sehr sch\u00f6nes Dorf mit viel Charme. Obwohl es wegen der vielen Restaurants sehr touristisch zu sein scheint. F\u00fcr 10 Euro fr\u00fchst\u00fccke ich \u00e4usserst schmackhaft. Ich informiere mich wie ich den \u00fcberhaupt zum Refugi Colomer komme. Nach Absprache mit Tobi haben wir entschieden, dass ich bereits starte, er trifft einige Stunden sp\u00e4ter ein. So bin wenigstens ich rechtzeitig da um uns anzumelden und Essen zu reservieren. Ich bin ohne hin schon viel zu hibbelig um 4 Stunden zu warten. Ich erwische einen Bus der mich nicht zum gewollten Ziel bringt und mir somit fast 2h zus\u00e4tzlichen Weg verschafft, egal. Die Tour l\u00e4uft trotz des schweren Rucksacks sehr gut. Wundersch\u00f6ne Aussicht schon von Anfang an und immer wieder freundliche Menschen anzutreffen. </p> <p>Pl\u00f6tzlich f\u00fchle ich mich etwas von den dunklen Wolken und dem grolenden Donner gejagt. Hinter mir wird der Himmel schw\u00e4rzer. In dieser doch sehr unbekannten Region m\u00f6chte ich auf keinen Fall in ein Gewitter geraten und ich halte Ausschau nach Unterst\u00e4nden. Trotz meines beschleunigten Ganges zieht sich der Weg sehr. Um 6 komme ich, sehr gl\u00fccklich mein Ziel ereicht zu haben, an. Beim zNacht in Colomers lerne ich eine Gruppe Deutsche/Schweizer Pension\u00e4re kennen die mir \u00fcber ihre Tour vom Atlantik zum Mittelmeer erz\u00e4hlen die sie in 6 Wochen absolvieren wollen. Sie helfen mir auch Tobi zu kontaktieren. Dieser ist noch immer nicht eingetroffen und das H\u00fcttenpersonal macht sich etwas Sorgen dar\u00fcber und verdreht die Augen als ich sage, dass er alleine unterwegs ist und ich nicht weiss wo. Er trifft aber kurz vor Einbruch der Nacht noch ein und wir k\u00f6nnen unsere gemeinsame Reise bei einem Bier beginnen.</p> <p></p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#22082023","title":"22.08.2023","text":"<p>Nicht allzu viel geschlafen, da fr\u00fch schon Stirnlampen herumt\u00e4nzeln und halblautes Gefl\u00fcster ert\u00f6nt. Halb so schlimm, da draussen die Morgenstimmung um 06:00 auch erholend ist.</p> <p>\"Dichtestress\" st\u00f6hnt Michel der S\u00fcddeutsche Pensioner als in seine 'Jungs' begr\u00fcssen. Recht hat er, das Gedr\u00e4ngel hier passt nicht so zum bisher so friedvollen Weg.</p> <p>Auf der Heli-Platform probieren sich einige mittelalte damen an Joga Posen. Es scheint irgendwie als w\u00fcrden sie es aber eher f\u00fcr die 'Likes' machen. Dann gedr\u00e4ngtes Fr\u00fchst\u00fcck. Zwieback und Fr\u00fcchtekonzentratserzeugniss. Egal, mit der super sympathischen H\u00fcttenwartin noch die Rechnung abgeschlossen; 110 Euro. </p> <p>Mit nicht ganz klarer Route gehen wir nun gemeinsam los, zur\u00fcck in Richtung Ristanco, wo ich schon am Vortag vorbei kam. Viele Pausen zwischendurch, da kein Stress, viele Gespr\u00e4che \u00fcber vieles. Sehr angenehm den ganzen Tag. Eine tiefe Entspannung macht sich schon jetzt breit. Die Geohraphie ist zwar eher karg,  jedoch wundersch\u00f6n. \u00dcberall rauschen B\u00e4che von T\u00fcmpel zu Teich zu See. Um jede Ecke warten tiefblaue und t\u00fcrkisene Seen die zu einer Abk\u00fchlung einladen. Das Wasser ist nie zu kalt aber immer k\u00fchl. Zwischendurch grast immer wieder mal eine Herde K\u00fche, die sich ebenfalls am k\u00fchlen und kritsallklarem Wasser erfreuen. Ich habe aber keinen kristallklaren \u00dcberblick es ist jedes mal weiter als gedacht. Die Perspektive \u00e4ndert st\u00e4ndig, da man durch die H\u00fcgelketten zieht und sich leider an den vielen Seen, die einfach zu zahlreich sind, auch nicht orientieren kann. Der Weg ist aber doch immer klar. Nach den vielen kleinen Pausen kommt die grosse. An einem der sch\u00f6nsten Seen bis jetzt finden wir einen Felsen der perfekt geformt ist und eine unglaubliche Campingk\u00fcche abgibt.</p> <p></p> <p></p> <p>Boullion, Spir\u00e4leli mit Pesto Genovese &amp; Parmecano. Sehr sehr fein Und sogar noch einen Kaffee gibts bevor wir die letztze Etappe des Tages abschliessen.  Vor Ort in Restanca l\u00e4uft es an wie schon am Zag zuvor. Ein Bier zur Ankunft, Dusche, Essen. Wieder gute Gespr\u00e4chspartner am Tisch. Eine Gruppe junger Spanier und zwei deutsche M\u00e4dels die mit dem Zelt unterwegs sind. Es f\u00e4llt auf, dass viele junge Menschen unterwegs sind, dennoch ist es durchmischt und Jung und alt treffen sich. Auch hier ist es etwas gepackt und \u00fcberall herrscht Gedr\u00e4ngel. Ich nerve mich etwas dar\u00fcber aber im Grossen und Ganzen ist die Stimmung angenehm. </p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#23082023","title":"23.08.2023","text":"<p>Heute ist ein Tag zum Rasten und um die Umgebung etwas zu erkunden. Deshalb kein Stress und mal gem\u00fctlich Fr\u00fchst\u00fccken. Zwar wieder gedr\u00e4ngt aber dennoch gut. Dannach etwas stretchen bei etwas Joga auf dem Helipad (die Ironie ist mir bewusst).  Angeregtes Lesen mit einem Vino Tinto bis zum Mittag. Der Hunger dr\u00e4ngt uns aber dazu unsere Sachen zu packen und uns ein lauschiges Pl\u00e4tzchen f\u00fcr die Feldk\u00fcche zu suchen. In der heute sehr starken Sonne, kommen wir trotz minimalem Gep\u00e4ck nur schlecht vorw\u00e4rts. Wir finden auf dem ganzen Weg keinen Schatten indem wir Pause machen k\u00f6nnten und gelangen so direkt zu unserem Ziel, dem Lago de Mar. Es hat sich aber definitiv gelohnt mit der Pause zu warten. Uns erwartet einer der sch\u00f6nsten Seeen bis jetz. Stahlblau und umringt von massiven Felsen. Wir finden schnell eine geeignete Stelle mit Sandstrand und flachen Felsen zum entspannen. Ein Sprung ins Wasser mit aufgeheiztem K\u00f6rper und toller Aussicht ist einfach nicht zu toppen. Danach geht es ans Kochen mit Abk\u00fchlungen zwischendurch. Die heute zubereiteten Ramen k\u00f6nnen den Pasta von gestern nicht das Wasser reichen. Schmecken aber trotzdem und ich geniesse sie w\u00e4hrend mir ein Schwarm Fische an den F\u00fcssen, die im Wasser baumeln, knabbert. Nach dem Essen wird noch etwas herum geklettert und Steinfiguren gebaut. Leider ist die Zeit wieder schnell vergangen. Ein tiefes Donnergrollen schickt uns zus\u00e4tzlich auf den Heimweg.  Am zweiten Abend in Restanca haben wir etwas weniger Gl\u00fcck mit den Tischnachbarn und die Gespr\u00e4che sind monoton und durch Sprachbarrieren eingeschr\u00e4nkt. </p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#24082023","title":"24.08.2023","text":"<p>Nach einem Tag der Rast steht uns die wohl l\u00e4ngste Etappe bevor. Insgesamt rechnen wir mit einem fast 7 st\u00fcndigen Marsch. Wie sich gezeigt hat, kann es aber auch mehr werden. Die schweren Rucks\u00e4cke bremsen uns je nach Steigung stark aus. Wir k\u00f6nnen die k\u00fchlen Morgenstunden aber gut ausnutzen und kommen sehr gut voran. Den ersten Gebirgszug \u00fcberqueren wir ohne viel M\u00fche. Kurz vor dem \u00dcbergang begr\u00fcsst uns aber die Sonne. Was sch\u00f6n ist aber auch die Temperatur um 10\u00b0 in die H\u00f6he treibt. Den Weg zu Colomers bringen wir aber in der geplanten Zeit hinter uns. Vor Ort verschnaufen wir etwas und f\u00fcllen Wasservorr\u00e4te auf. Uns steht noch eine Bergkette im Weg, die wir \u00fcberwinden m\u00fcssen. Der Weg ist lang, steil und ohne Schatten. Hier f\u00fchlt sich das Wandern erstmals nach Arbeit an. Nat\u00fcrlich erreichen wir aber auch dieses Mal den h\u00f6chsten Punkt und gelangen in ein weites und flach ausfallendes Tal voll mit Wiesen in denen K\u00fche und Pferde grasen. Ein sehr sch\u00f6ner Anblick. Nach einer Abk\u00fchlung in einem weiteren bet\u00f6renden See gelangen wir zum Refugio Saboredo. Dieses ist kleiner und um einiges charmanter als die bisherigen Refugios. Auf einem H\u00fcgel gelegen, der die umliegenden Weiden \u00fcberragt, hat man wunderbare Aussichten in alle Richtungen. Das H\u00fcttenpersonal wie auch die \u00fcbrigen G\u00e4ste wirken \u00e4usserst sympathisch. Obwohl wir erneut wenig Gl\u00fcck mit unseren Sitznachbarn haben, kommen wir in Kontakt mit einer Gruppe junger Spanier/innen, mit denen wir ein paar Runden Wizard spielen bevor es uns die Nacht verunm\u00f6glicht Symbole oder Farben auf den Karten zu erkennen. Die Spanier m\u00fcssen aber ohnehin fr\u00fch ins Bett und an ihre Stelle treten zwei deutsche Frauen mit denen wir noch fast bis um Mitternacht die Sterne beobachten. Saboredo ist bisheriger Favorit unter den Refugios und schl\u00e4gt die anderen klar in Sachen Charme, G\u00e4ste und K\u00fcche.</p> <p></p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#25082023","title":"25.08.2023","text":"<p>An diesem Tag k\u00f6nnen wir sogar etwas ausschlafen, da die Fr\u00fchst\u00fcckszeit flexibel ist und unser Weg heute nicht allzu lang sein sollte. 95 Euro zahlen wir f\u00fcr die \u00dcbernachtung und erhalten die Empfehlung einen Umweg durch ein etwas alpineres Terrain zu machen. Der Tipp scheint gut zu sein und wir nehmen ihn dankbar an.  Die neue Route f\u00fchrt uns zu recht felsigen und steinigen H\u00e4ngen. Wir befinden uns auf dem zum Laufen sicher interessantesten aber auch anspruchsvollstem Teil unserer Route. Fast konstant braucht es H\u00e4nde und F\u00fcsse um durch die Felsen zu klettern. Wir gelangen an eine Felswand, an der ich gerne ein paar Meter Seil dabeigehabt h\u00e4tte. Zu zweit schaffen wir es aber zuerst die Rucks\u00e4cke und dann uns hoch zu bringen. Weiter geht es \u00fcber Ger\u00f6llfelder bis auf einen Grad etwas unterhalb von 2800 m.\u00fc.m. Hier oben zieht es ganz kr\u00e4ftig, wir finden aber eine geeignete Nische um zu Kochen und essen mit einer traumhaften Aussicht.</p> <p>Bei der Pause stellen fest, das der Umweg uns weitaus mehr Zeit kostet als erwartet und es scheint noch ein langer Tag zu werden. Der Abstieg ist steil und der Wind bremst uns zus\u00e4tzlich aus, wir kommen schlecht vorw\u00e4rts. Irgendwann erscheint aber das Refugio Amitges in unserem Sichtfeld, es verspricht uns eine kurze Rast und signalisiert das Ende des schwersten Teils der Route.</p> <p>Jedoch zieht sich der Weg dorthin doch noch etwas. Auf der Terasse des Refugios erfahren wir bei einem Bier und toller Aussicht, das unser Ziel, das Refugio Mallafre, keine erholsame letzte Nacht verspricht. Das Dorf Espot liegt aber sehr nahe am Refugio und pr\u00e4sentiert sich als geeignetes Abschlussziel, das die Abreise vereinfacht. Mit dieser Erkenntnis und der Erwartung das unsere Route nochmals verl\u00e4ngert wird brechen wir auf in Richtung Mallafre. Der Pfad wird zu einer Schotterstrasse und das Laufen geht fast von alleine. Da wir wieder am H\u00f6he verlieren wird die Vegetation dichter und wir finden uns bald in einem Wald wieder. M\u00e4rchenhaft gelangen wir zu einem Wasserfall der gleichzeitig die Sicht auf einen tiefblauen, von Tannenw\u00e4ldern umschlossenen See am Fusse des beeindruckenden Gran Encantat freigibt. </p> <p>Ich realisiere, das sich die Reise doch schon dem Ende n\u00e4hert. Der Einblick in die atemberaubende Sch\u00f6nheit dieser Region schafft Hunger nach mehr und ich w\u00fcnsche mir jetzt schon zur\u00fcckzukehren.  Das Refugio Mallafre ist wie beschrieben nicht sehr einladent. Im Wald der es Umschliesst w\u00fcrde ich gerne aber noch verweilen. Die Sch\u00f6nheit der Natur in so vielen Facetten ist kaum fassbar.</p> <p>Wir entscheiden uns also den Weg nach Espot einzuschlagen und vor Ort eine Unterkunft zu suchen. Die Aussicht auf eine heisse Dusche, eine Pizza und ein echtes Bett motiviert uns nochmal. Vor Abfahrt des Taxis schaffen wir es noch ein letztes Mal im so kristallklaren und lebensspendendenden Wasser der Pyren\u00e4en zu baden. Ein sehr sch\u00f6ner Abschluss f\u00fcr ein sehr sch\u00f6nes Abenteuer.</p> <p></p> <p>In Espot finden wir mit Hilfe der hilfsbereiten Locals ein bezahlbares und doch sehr komfortables Hotel. Wir geniessen die wohlverdiente Pizza und legen uns bald danach erm\u00fcdet aber gl\u00fccklich ins Bett.</p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#26082023","title":"26.08.2023","text":"<p>Wie gew\u00f6hnlich rumort morgens um 6 jemand herum. Dieses Mal ist es aber Tobias, der leider so fr\u00fch auf muss um seine Mitfahrgelegenheit zu erwischen. Die jungen Frauen die wir in Saboredo kennenlernten nehmen ihn mit nach Toulouse. Ich darf noch weiter schlafen und begebe mich dan ausgeruht zum \u00fcppigen Fr\u00fchst\u00fccksbuffet. Nach der zweiten Tasse Kaffee kann ich mich wieder mal meiner Lekt\u00fcre widmen. Nachdem mittag nehme ich den Bus nach Sort und von dort aus nach Barcelona. Schon ein ganzes St\u00fcck. 20h unterwegs im Bus.  Nur schon die Reise nach Barca zieht sich irgendwie. Vorallem weil ich schon m\u00fcde binn aber noch nicht schlafen darf. Ich mache aber trotzdem einen Nap.  In Barcelona angelangt kann ich mir die Beine vertreten und frisches Wasser besorgen. Leider ist es sehr regnerisch. Was sich zwar gut als Busfahrstimmung macht aber weniger zur Stadttour. Die Stadt ist ohnehine nach 20 Minuten erkundet. Die Stadtarchitektur, mit den Blocks mag ja praktisch sein aber ich finde St\u00e4dte sch\u00f6ner die nicht wie ein Brettspiel aufgebaut sind.</p> <p>Durch den Regen gibt es Versp\u00e4tungen im Nachtbusverkehr, der recht zu boomen scheint. Durch die Versp\u00e4tung entsteht eine Verwirrung  und viele irren umher, auf der Suche nach ihrem Bus. Ich irre ebenfalls. Beobachte aber die verschiedenen Szenen die sich auf der Suche nach einem Bildschirm mit Informationen abspielen.</p>"},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#impressionen","title":"Impressionen","text":""},{"location":"Ferien%202023/Reisetagebuch/#neues-fur-die-packliste","title":"Neues f\u00fcr die Packliste","text":"<ul> <li>Seil</li> <li>Karabiner</li> <li>Tupperware</li> <li>plastiks\u00e4cke</li> <li>Rollmutz</li> <li>Wasserfilter</li> <li>Abwaschmittel</li> <li>Weniger Kleider</li> <li>Bouillon</li> <li>Feldstecher</li> <li>Besserer Schlafsack</li> <li>Zelt</li> <li>Pasta &amp; Pesto</li> </ul>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/","title":"1. Bepflanzungskonzept","text":""},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#abzudeckende-funktionen","title":"Abzudeckende Funktionen","text":"<p>Alle Pflanzen, die die aktiv gepflanzt werden oder die die nicht bek\u00e4mpft werden, sollten direkt oder indirekt von Nutzen sein. Konkret bedeutet dies, Pflanzen zu pflanzen die nutzbare Funktionen erf\u00fcllen und Nutzung f\u00fcr die Pflanzen zu finden, die aus eigener Kraft entstehen. Folgende Funktionen sollten integriert werden: - Nahrungsmittelproduktion - Brennholz und Bauholz Produktion  - Erzeugung von Biomasse als N\u00e4hrstoff- und Wasserspeicher oder Mulch (Gr\u00fcnd\u00fcngung) - Anlocken von Best\u00e4ubern und N\u00fctzlingen - Sch\u00e4dlingsabwehr - Strukturbildung f\u00fcr hochwachsende Pflanzen (Kiwi, Reben) oder als lebende Strukturen(living fence) - Stickstofffixierung oder sonstige, direkte Unterst\u00fctzung von Nutzpflanzen.  - Erosionskontrolle oder k\u00fcnstlicher Strukturen </p> <p>Viele Pflanzen k\u00f6nnen mehrere Funktionen \u00fcbernehmen. Es gilt herauszufinden welche Kombination am besten funktioniert und sich mit wenig externen Massnahmen stabil verh\u00e4lt.</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#aufteilung-der-sektoren","title":"Aufteilung der Sektoren","text":"<p>Gesamtfl\u00e4che: ~1060m\u00b2</p> <p>Zusammen mit dem jetzigen P\u00e4chter wurde bestimmt, das in einigen Parzellen um die Haupthalle frei gepflanzt werden kann. Sein Betrieb wird dadurch nicht gest\u00f6rt. Die N\u00e4he der Parzellen zur Halle macht diese sowieso interessant und reihen sie in die Sektoren 2 oder 3 der Permakultur-Sektoren ein. </p> <p></p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#landschaftliche-veranderungen","title":"Landschaftliche Ver\u00e4nderungen","text":"<p>F\u00fcr jede Parzelle gibt es spezifisch L\u00f6sungen. Als Grundelemente sollen aber wie im Generalkonzept erl\u00e4utert, die Elemente Sonne, Wasser &amp; Erde dienen. Dementsprechend werden gem\u00e4ss Anfang Terassierung etwa Swales gegraben oder Terassen erstellt. Zus\u00e4tzlichwerden gem\u00e4ss Anfang Bepflanzung erste Pflanzen gesetzt.</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#parzellen","title":"Parzellen","text":""},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#oberhalb-der-strasse","title":"Oberhalb der Strasse","text":"<p>Terassierung mit St\u00e4mmen und Steinen. Darin als Produktive B\u00e4ume prim\u00e4r Steinobst in Form von Gilden oder Konsorten wie z.B. (https://www.tenthacrefarm.com/how-to-build-a-fruit-tree-guild/ ) - Apfel - Birne - Mirabellen - Zwetschgen</p> <p>Zwischen je zwei produktiven B\u00e4umen soll eine unterst\u00fctzende Spezies eingesetzt werden. - Paulownia - Robinie - Erle</p> <p>Als Abgrenzung zur Seite, Pioniere und Unterst\u00fctzer die den Hang stabilisieren und Mulch produzieren. Halten zudem Tierbefrass etwas fern. - Ginster - Silberregen</p> <p>Verteilt Wildblumen um den Boden zu decken - Narzissen - Knoblauch-Schnittlauch(Knolau) als Schutz for Pilzenefall und Unkraut - Melisse - Dill - Beinwell - L\u00f6wenzahn - Schafgarbe - Wei\u00dfklee</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#oberhalb-davon","title":"Oberhalb davon","text":"<p> Den schon jetz errodierenden H\u00fcgel etwas abgraben und mit dem Material die Terassen darunter auff\u00fcllen. Anstelle kommen Beeren und evtl. Hasel oder andere Str\u00e4ucher. - Beeren - Haselnuss</p> <p>Die beiden Fl\u00e4chen oberhalb der Strasse sollten recht einfach hydrologisch verbunden werden k\u00f6nnen, sodass eine gemeinsame Bew\u00e4sserung m\u00f6glich ist. (Siehe Bew\u00e4sserungskonzept</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#unterhalb-der-strasse","title":"Unterhalb der Strasse","text":"<p> ? Keine grossen Arbeiten n\u00f6tig ? ? Inseln f\u00fcr jeweilige B\u00e4ume? - Walnuss - Paulownia &lt;noch unklar was am sinnvollsten ist&lt; Eine Reihe von Str\u00e4uchern (Hasel) Zur Abschottung nach Links</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#unterhalb-der-halle","title":"Unterhalb der Halle","text":"<p> Ebenfalls Terrasieren oder Inseln - Zwetschge - Aprikose - Robinie - Kiwi - Hopfen an der Halle hoch Evtl. Einsatz von Hochebeeten, Hydroponics oder Hybrid Hydroponics um Gem\u00fcse anzubauen.</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#an-der-untersten-mauer","title":"An der untersten Mauer","text":"<ul> <li>Reben</li> <li>Kr\u00e4uter</li> </ul>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#unterstutzende-pflanzen","title":"Unterst\u00fctzende Pflanzen","text":"<p>Verteilt einige Paulownia B\u00e4ume. Sind zwar invasiv aber wachsen extrem schnell. Sie produzieren Biomasse und binden gut Stickstoff. Nach dem Selben Prinzip - Robinien - Ginster - weitere Companions Alternativen dazu  </p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#unterstutzende-strukturen","title":"Unterst\u00fctzende Strukturen","text":"<p>Nebst Pflanzen k\u00f6nnen auch Strukturen hilfreiche Funktionen \u00fcbernehmen. Durch strukturelle Eingriffe k\u00f6nnen bewusst Grenzen zwischen Kleinst-\u00d6kosystemen gezogen werden. Dies Grenzen bilden oft Hotspot der Diversit\u00e4t und vereinen viele Funktionen auf kleiner Fl\u00e4che.</p> <ul> <li>Steinmauern</li> <li>Steinhaufen</li> <li>Swales</li> <li>Teiche</li> <li>Netze</li> <li>Z\u00e4une</li> <li>Hochbeete</li> <li>Steinspiralen</li> <li>Vogelh\u00e4user</li> <li>Fog catchers</li> </ul>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#verwertung-der-biomasse","title":"Verwertung der Biomasse","text":"<p>Dort wo jetzt die Anh\u00e4nger stehen einen Wurm-Kompost starten und Schnitzel, Abschnitte und Unkraut wie Nesseln kompostieren/fermentieren. Durch Hinzuf\u00fcgen von Mist sollte n\u00e4hrhafter Kompost entstehen. Abgeschw\u00e4mmte N\u00e4hrstoffe fliessen durch die Lage automatisch zu den B\u00e4umen. Der Kompost kann von dort einfach auf die Parzellen verteilt werden. Zudem produzieren manche Pflanzen viel an Gr\u00fcnd\u00fcngung was ebenfalls kompostiert werden kann oder als Mulch dient.</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#vorgehen","title":"Vorgehen","text":"<p>Wie gehabt im Herbst Holzschlag, einige B\u00e4ume mehr zum Bau der Terassen schlagen. Gem\u00e4ss Anfang Terassierung Umgebung gestalten und von unten nach oben Terassen aufbauen</p> <p>Mittels eines Pfluges Konturenlinien ziehen zum w\u00e4ssern.</p> <p>Einfl\u00fcsse auf das Mikroklima m\u00fcssen noch ber\u00fccksichtigt und gegebenenfalls genutzt werden.</p>"},{"location":"Konzepte/1.%20Bepflanzungskonzept/#bewasserung","title":"Bew\u00e4sserung","text":"<p>Die Bew\u00e4sserung soll \u00fcber die Konturlienien/Swales ablaufen oder durch Berieselung. Dazu gibt es ein Bew\u00e4sserungskonzept, das sich damit und der Automation davon besch\u00e4ftigt.</p> <p>\u00dcber Swales: Schwallweise obersten Swale f\u00fcllen. Durch \u00fcberlaufen oder eine Rohrleitung f\u00fcllen sich ebenfalls die anderen Swales.</p> <p>Berieselung: Mittels Spritzer die Fl\u00e4che gleichm\u00e4ssig bew\u00e4ssern. </p>"},{"location":"Konzepte/Arbeitssicherheit/","title":"Arbeitssicherheit","text":""},{"location":"Konzepte/Arbeitssicherheit/#ausrustung","title":"Ausr\u00fcstung","text":"<p>[ ] Handschuhe  [ ] Visier [ ] Pamier</p>"},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/","title":"Bew\u00e4sserungskonzept","text":""},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#art-der-bewasserung-2","title":"Art der Bew\u00e4sserung 2","text":""},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#wasserentnahme","title":"Wasserentnahme","text":"<p>Unweit von den Parzellen entfernt gibt es jeweils M\u00f6glichkeiten Wasser anzuzapfen. Entweder an bestehender Infrastruktur oder aus einer Suone. Einige Schwierigkeiten lassen sich jetzt bereits erkennen. - Wasser ist nicht immer und nicht in konstanter Menge verf\u00fcgbar     - Besonders in der Trockenperiode k\u00f6nnen die Quellen versiegen - Im Wasser ist Sediment vorhanden.     - dies kann f\u00f6rderlich sein f\u00fcr den Boden     -  Erschwert aber den Einsatz von Ventilen und dergleichen und verlangt regelm\u00e4ssigen Unterhalt.</p>"},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#strukturell","title":"Strukturell","text":"<p>Um den Wasserverbrauch grunds\u00e4tzlich zu verringern sollen in einem ersten Schritt Strukturelle eingriffe unternommen werden.</p> <p>Hier gibt es zwei Kategorien: - Gr\u00fcnd\u00fcngung:     - Evaporation wird verhindert - Wasserspeicherverm\u00f6gen vergr\u00f6ssert - Hangneigung abflachen:     - Konstruktionen wie Swales, Terassen, Teiche halten Wasser vor Ort fest.</p> <p>Da es sich um eine Hanglage handelt macht es sinn solche features von oben nach unten umzusetzen.</p> <p>Genauere Umsetzung in Anfang Terassierung</p>"},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#automatisierung","title":"Automatisierung","text":""},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#ansatze","title":"Ans\u00e4tze","text":"<p>Es ist ein einfaches elektrisches Ventil  vorgesehen, das entweder eine Schwall-Bew\u00e4sserung, einen Sprinkler oder eine sonstige Bew\u00e4sserungsanlage speist. Das Wasser kann an der bestehenden Infrastruktur oder direkt an der Suoen gefasst werden. Es gilt aber abzukl\u00e4ren wie viel Wasser entnommen werden kann.1</p>"},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#idee","title":"Idee","text":"<p>Die Bew\u00e4sserung soll so schnell wie m\u00f6glich unabh\u00e4ngig, d.h. automatisch ablaufen. Somit muss mam m\u00f6glichst wenig Zeit damit verbringen. Es geht nicht vergessen und es kann aufgezeichnet werden wie sich das ganze System verh\u00e4lt. Mit den gesammelten Daten kann das System sp\u00e4ter gesteuert werden.</p>"},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#umsetzung","title":"Umsetzung","text":"<p>Das Ventil sollte recht einfach und kosteng\u00fcnstig \u00fcber eine kleine Solarzelle gespiessen werden k\u00f6nnen. </p> <p>Es bietet sich an einen Microcontroller zu verwenden der Umgebungsbedingungen erfasst und das Ventil ansteuert.</p> <p>Dies kann in einem ersten Schritt auch zeitabh\u00e4ngig erfolgen, sodass das Ventil alle n Stunden m Minuten aktiv ist.</p> <p>Kann dann mit einer Durchflussmessung erweitert werden, womit sichergestellt wird das eine gew\u00fcnschte Menge Wasser zugef\u00fchrt wird.</p> <p>Zudem sollte es m\u00f6glich sein \u00fcber Erdsonden/Erdelektroden die Leitf\u00e4higkeit zu messen. Dieser Wert sollte unter anderem abh\u00e4ngig von der Bodenfeuchte sein.</p> <p>Wichtig ist in jedem Fall, das die Parameter einfach ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen und das aufgezeichnet wird was passiert. Sodass m\u00f6glichst schnell ein robustes System entsteht das m\u00f6glichst wenig Wartung und Intervention bedarf.</p> <p>Hierf\u00fcr macht es aber Sinn das das Ventil manuell angesteuert werden kann und diese Ansteuerung aufgezeichnet wird um das gew\u00fcnschte Verhalten sp\u00e4ter in der Software abzubilden. Idee sogar ein neurales Netz einzusetzen</p>"},{"location":"Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept/#komponentenliste","title":"Komponentenliste","text":"<ul> <li> Microcontroller (Raspi Pico) 6.-</li> <li> Ventil 5v 22.-</li> <li> Powerbank 22.-</li> <li> Schalter 4.-</li> <li> Durchflusssensor 15.-</li> <li> Geh\u00e4use 5.-</li> <li> Kabel 20.-?</li> <li> Elektroden ?</li> </ul> <p>Total: etwa 100.-</p> <ol> <li> <p>[[Links#Suonen]]\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p> \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/","title":"Generalkonzept","text":""},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#herangehensweise","title":"Herangehensweise","text":"<p>Da es eine erhebliche Menge an Unbekannten gibt und spezifisches Know-How noch fehlt, soll das Projekt in kleinen, inkrementellen Schritten und Iterationen bew\u00e4ltigt werden. Planung, Umsetzung und Reflexion verschiedener Teilprojekte passieren gleichzeitig oder gehen fliessend ineinander \u00fcber. Gesamt.- und Teilkonzepte orientieren sich an den 12 Prinzipien der Permakultur und den Grundelementen Sonne, Wasser &amp; Erde(Biomasse) aus denen alle Anwendungen zusammengesetzt sind.</p>"},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#erste-schritte","title":"Erste Schritte","text":"<p>Wie erw\u00e4hnt stellen die Elemente  Sonne, Wasser &amp; Biomasse Grundpfeiler des projekts dar, da pflanzliches und damit auch tierisches Leben von diesen Elementen bestimmt wird. Dies stellt nat\u00fcrlich die extremstm\u00f6gliche Vereinfachung dar, lenkt aber den Fokus darauf, dass jeder Teil des Systems so aufgebaut ist um. - Sonnenenergie einzufangen - Wasser zu speichern - Biomasse zu akkumulieren oder zu verwerten</p> <p>Die Konservierung von Wasser ist der Grundpfeiler jedweder nachhaltiger Bewirtschaftung von der ich bisher erfahren habe und auch in der Permakultur der zentrale Punkt. Ein rares Gut in Birgisch. Deshalb sollte der Fokus darauf liegen durch strukturelle eingriffe in die Landschafft sowie gezielte Bepflanzung das Wasserspeicherverm\u00f6gen und die Verteilung des Wassers zu verbessern.</p> <p>Ebenfalls soll, an gezielten Stellen, mehr Biomasse, also organisches Material, angeh\u00e4uft werden. Die Anh\u00e4ufung und Speicherung von Biomasse ist wichtig, da sie zur Steigerung der Fruchtbarkeit des Bodens und zur Kohlenstoffbindung beitr\u00e4gt. Systeme mit einer hohen Menge an Biomasse und hoher Fruchtbarkeit dienen zur intensiven Nutzung und produzieren Outputs mit hoher Qualit\u00e4t (Lebensmittel).</p> <p>Systeme mit hoher Fruchtbarkeit gehen oft in eine Zustand verringerter Diversit\u00e4t \u00fcber. Dies, da oft wenige Spezies die Fruchtbarkeit ideal ausnutzen k\u00f6nnen und schliesslich dominieren. Hier gilt es also eine gewisse Balance zu erreichen und/oder Schnittstellen zwischen Arealen mit hoher Fruchtbarkeit und hoher Diversit\u00e4t zu schaffen.</p> <p>Dar\u00fcber hinaus kann die Nutzung von Biomasse als Quelle erneuerbarer Energie die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen verringern.</p> <p>Sonnenlicht stellt eine reichlich verf\u00fcgbare Ressource dar. Durch Pflanzen wird die Energie der Sonne als Biomasse gespeichert und kann danach in verschiedene Gebieten eingesetzt werden (Holz, Kompost, Nahrungsmittel, etc.). Sonnenlicht kann auch direkt als W\u00e4rme oder Elektrizit\u00e4t genutzt werden. </p> <p>Diese Elemente stehen in engem Bezug zu einander und bilden eine positive R\u00fcckkopplung indem mehr Wasser mehr Anh\u00e4ufung von Biomasse erlaubt, was wiederum die Speicherung von mehr Wasser erlaubt. Durch Bepflanzung von B\u00fcschen und B\u00e4umen wird also die Biomasse erh\u00f6ht und durch korrektes Management entsteht ein gewisser Wasser-Puffer sowie Schatten was das Wasserspeicher verm\u00f6gen im Hang erh\u00f6ht. Das Wurzelwerk sichert zudem den Hang.</p> <pre><code>flowchart LR\n   id1((Wasser speichern)) --&gt; id2((Biomasse akkumulieren))\n   id2 --&gt; id1\n   id3((Diversit\u00e4t erh\u00f6hen))--&gt; id2\n   id2 --&gt; id4((Nutzung durch den Menschen)) --&gt; id2\n   id5(Sonnenenergie einfangen)--&gt; id2</code></pre> <p>Die Wasser-R\u00fcckhaltung spielt also eine Schl\u00fcsselrolle. Die gezielte Speicherung und Verteilung von Wasser, sei es passiv durch landschafts\u00f6kologische Ma\u00dfnahmen oder aktiv durch Bew\u00e4sserungssysteme, ist von essenzieller Bedeutung. Dies erm\u00f6glicht eine effiziente Wassernutzung und unterst\u00fctzt die langfristige Stabilit\u00e4t der \u00d6kosysteme. Permakultur-Pionier Bill Mollison erkannte bereits die Wichtigkeit der Wasserr\u00fcckhaltung und entwickelte Ans\u00e4tze, um Regenwasser zu sammeln und in der Landschaft zu speichern1. Pflanzen spielen ebenfalls eine wichtige Rolle als nat\u00fcrliche Wasserspeicher und tragen zur Bodenstruktur bei, die wiederum die Wasserr\u00fcckhaltung f\u00f6rdert2.</p> <p>Bill Mollison erkannte die Bedeutung der nachhaltigen Nutzung von Wasser und entwickelte Strategien, um Regenwasser zu sammeln, zu speichern und effizient zu nutzen.</p> <p>Eine seiner bekanntesten Techniken ist die Schaffung von \"Swales\" im Gel\u00e4nde, um Regenwasser aufzufangen und in die Wurzelzonen von Pflanzen zu leiten. Diese Mulden helfen, Wasser zu speichern und Bodenerosion zu minimieren. Mollison propagierte auch die Anpflanzung von B\u00e4umen und Str\u00e4uchern als Wasserspeicher und betonte die Wichtigkeit von Agroforstwirtschaft zur Erhaltung der Wasserverf\u00fcgbarkeit.</p> <p>Ein weiterer Ansatz von Mollison war die Gestaltung von \"Keyline-Pfaden\", die das Gel\u00e4nde so lenken, dass Wasser gleichm\u00e4\u00dfig verteilt wird und in tieferen Bodenschichten gespeichert wird. Dies f\u00f6rdert das Pflanzenwachstum und die Bodenfruchtbarkeit.</p> <p>Die enge Verkn\u00fcpfung von Wasserspeicherung, Biomasse-Akkumulierung und Biodiversit\u00e4t sind grundlegende Konzepte in der Permakultur, wie von Bill Mollison in \"Introduction to Permaculture\" (1991) und David Holmgren in \"Permaculture: Principles and Pathways Beyond Sustainability\" (2002) beschrieben. Diese Konzepte unterst\u00fctzen die Schaffung nachhaltiger landwirtschaftlicher \u00d6kosysteme^2^3.</p> <p>In dieser Hinsicht f\u00f6rdert die Akkumulierung von Biomasse nicht nur die Bodenfruchtbarkeit, sondern wirkt sich auch positiv auf die Wasserspeicherung aus. Die Integration von vielf\u00e4ltigen Pflanzenarten erh\u00f6ht die Menge an abgestorbenem Pflanzenmaterial, das als organischer Mulch auf dem Boden verbleibt. Dieser Mulch sch\u00fctzt den Boden vor Erosion, reguliert die Bodentemperatur und f\u00f6rdert die Wasserinfiltration, was wiederum die Wasserspeicherung im Boden beg\u00fcnstigt.</p> <p>Ein wesentlicher Zusammenhang besteht auch zwischen der Akkumulierung von Biomasse und der Erh\u00f6hung der Biodiversit\u00e4t. Durch die Schaffung eines reichhaltigen Lebensraums f\u00fcr verschiedene Pflanzen, Tiere und Mikroorganismen wird die Artenvielfalt gef\u00f6rdert. Diese Biodiversit\u00e4t wiederum unterst\u00fctzt die Gesundheit des gesamten \u00d6kosystems und tr\u00e4gt zur nat\u00fcrlichen Regulation von Sch\u00e4dlingen bei.</p> <p>Aktive Kompostierung und die Anwendung von Mulch sind ebenfalls zentrale Strategien zur Erh\u00f6hung der Biomasse. Durch die bewusste Zufuhr von organischem Material in Form von Kompost werden N\u00e4hrstoffe im Boden angereichert und das Pflanzenwachstum gef\u00f6rdert. Die Verwendung von Mulch reduziert den Feuchtigkeitsverlust durch Verdunstung, f\u00f6rdert das Bodenleben und tr\u00e4gt zur Bildung von fruchtbarer Erde bei.</p> <p>Diese grundlegenden Prinzipien der Biomasse-Akkumulierung in der Permakultur zeigen, wie Wasserspeicherung, Bodengesundheit, Biodiversit\u00e4t und N\u00e4hrstoffkreisl\u00e4ufe miteinander verbunden sind und wie sie gemeinsam zur Schaffung nachhaltiger und widerstandsf\u00e4higer Landwirtschaftssysteme beitragen.</p>"},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#implementation","title":"Implementation","text":""},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#wasser-speichern","title":"Wasser speichern","text":"<ul> <li>Swales &amp; Konturlinien</li> <li>Teiche</li> <li>Bodenbedeckung erh\u00f6hen (Bepflanzung &amp; Mulch)</li> <li>Hummusreiche Schicht vergr\u00f6ssern, Bodenstruktur verbessern</li> <li>Abfluss verlangsamen/reduzieren</li> <li>Evaporation verkleinern</li> <li>Feuchtigkeit erh\u00f6hen (Boden / Luft)</li> <li>Kondensation f\u00f6rdern (Fog catchers, stone pile irrigation)</li> </ul>"},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#biomasse-akkumulieren","title":"Biomasse akkumulieren","text":"<ul> <li>Kompostieranlagen bauen (Kompost)</li> <li>Erosion verringern</li> <li>Pflanzen/Pilz/Tier Populationen vergr\u00f6ssern</li> </ul>"},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#diversitat-erhohen","title":"Diversit\u00e4t erh\u00f6hen","text":"<ul> <li>Pflanzen diversifizieren</li> <li>Micro \u00d6kosysteme herstellen</li> <li>Grenzen zwischen Micro\u00f6kosystemen vergr\u00f6ssern</li> </ul>"},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#vorgehen","title":"Vorgehen","text":""},{"location":"Konzepte/Generalkonzept/#1-konzept","title":"1. Konzept","text":"<p>--&gt; 1. Bepflanzungskonzept</p> <ol> <li> <p>Mollison, B. (1988). Permaculture: A Designers' Manual. Tagari Publications.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Pimentel, D., &amp; Kounang, N. (1998). Ecology of Soil Erosion in Ecosystems. Ecosystems, 1(5), 416-426.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <ol> <li>Holmgren, D. (2002). Permaculture: Principles and Pathways Beyond Sustainability. Holmgren Design Services.</li> </ol> <p>\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Personen/JuliaObrecht/","title":"Julia Obrecht","text":""},{"location":"Personen/JuliaObrecht/#feedback-04092023","title":"Feedback 04.09.2023","text":"<p>Home:      \u2022 einzelne Schreibfehler</p> <p>Einleitung:      \u2022 Manchmal war es schwierig die S\u00e4tze zu verstehen, da sie etwas lang sind     \u2022 Teils Wiederholungen     \u2022 Teils Schreibfehler     \u2022 Einzelne S\u00e4tze \u00abschlicht keine Lust\u2026\u00bb w\u00fcrde ich etwas umschreiben (finde ich unn\u00f6tig an dieser Stelle  - Unzufriedenheit mit Situation wird sp\u00e4ter mehr im Kontext ge\u00e4ussert)     \u2022 \u00ab\u2026was zu einem Gef\u00fchl der Abkopplung und Dissonanz f\u00fchrt.\u00bb -&gt;sagt wer? F\u00fcr wen soll die Einleitung dienen? Teils komplizierte Begriffe, die nicht alle verstehen. Sonst finde ich Herleitung schl\u00fcssig Ausgangslage:     \u2022 \u00ab\u2026nicht allzu weit in die Ferne schauen sollte\u00bb -&gt;das Projekt schaut doch genau in die Ferne?     \u2022 \u00abAuch erhoffe ich mir, dass das Potenzial dieses Projekts, als Modell f\u00fcr andere dienen k\u00f6nnte um die Transition in ein neues Zeitalter der Utopie und nicht der Dystopie macht.\u00bb irgendwie \u00abum gemeinsam die Transition\u2026\u00bb sonst wirkt es als h\u00e4tte es noch keine anderen Projekte gegeben     \u2022 Ziel evtl. ans Ende der Grundidee?     \u2022 Finde die Beschreibung des Gel\u00e4ndes sehr gut. Nur: Nachbarschaftsfriede ist eine Knacknuss -&gt;eher nachbarschaftliche Konflikte Fragestellungen:     \u2022 Wichtige und gute Fragen     \u2022 Evtl. soziale Fragen, wenn es auch um den sozialen Aspekt geht? Bspw. wer soll Zugang haben? Wie soll die Begegnung / Bildung gestaltet werden? Wie sehen die Verantwortlichkeiten/Zust\u00e4ndigkeiten aus? Wer entscheidet was? Werte der Zusammenarbeit Generalkonzept:     \u2022 Finde gut, dass du erkl\u00e4rst weshalb Sonne etc.     \u2022 Wieder: f\u00fcr wen ist der Text? Es wird eher komplizierte Sprache gebraucht     \u2022 \u00abDiese Elemente stehen in engem Bezug zu einander\u2026\u00bb welche Elemente? Wird erst sp\u00e4ter im Text beschrieben     \u2022 Finde den theoretischen Input sehr spannend, w\u00fcrde auch in der Ausgangslage Sinn machen. Im Grundkonzept kommt bei mir die Frage auf, ob du die erw\u00e4hnten Techniken selbst anwenden m\u00f6chtest oder nur erkl\u00e4rst, was der Typ alles herausgefunden hat.     \u2022 Sp\u00e4ter beschreibst du was du implementieren m\u00f6chtest. Trotzdem bin ich unsicher, ob der theoretische Input im Konzept fehl am Platz ist Die technischen Themen und Details zu Pflanzen etc. sind alle sehr interessant, teils einfach nicht fertig geschrieben. Inhaltlich kann ich das halt alles nicht pr\u00fcfen.</p> <p>Allgemein:     \u2022 Evtl. Aufbau nochmals anschauen, roter Faden ist f\u00fcr mich noch nicht ganz klar (vor allem ab Generalkonzept)     \u2022 Auf die Ziele/das Ziel k\u00f6nnte man vertieft eingehen     \u2022 Evtl. k\u00f6nnte Website auch genutzt werden um Fortschritt zu dokumentieren und anstehende Aufgaben zu verteilen/zuweisen (man k\u00f6nnte sich einschreiben) und als Galerie     \u2022 Links funktionieren meist nicht     \u2022 Man merkt, dass du viel weisst vom Thema. Am Schluss war der Text f\u00fcr mich zu anspruchsvoll. Ich h\u00e4tte mehr Zeit investieren m\u00fcssen, um zu verstehen, was gemeint ist. D.h. am Anfang wirkt es als w\u00e4re die Website f\u00fcr Interessierte, nachher wird es eher eine Ideensammlung von dir. Wieder: wer ist die Zielgruppe?</p>"},{"location":"Personen/PaulHanselmann/","title":"PaulHanselmann","text":""},{"location":"Personen/PaulHanselmann/#mail-17042023","title":"Mail 17.04.2023","text":"<p>Daniel,</p> <p>das siehst du genau richtig, also das \u00fcberlagern sich deine und meine ideen in vielen punkten.</p> <p>Gruss Paul </p> <p>From: Daniel Zbinden zbindendaniel92@gmail.com  Sent: Monday, 17 April 2023 18:13 To: paul.hanselmann@rhone.ch Subject: Re: Ideen</p> <p>Hoi Paul</p> <p>Danke f\u00fcr den Input. Das Wasser wird schon nicht ausgehen aber mehr wirds sicher nicht. Die Konservierung von Wasser ist der Grundpfeiler jedweder nachhaltiger Bewirtschaftung die ich bis jetz gesehen habe und auch in der Permakultur der zentrale Punkt. Ausserdem das rarste Gut in Birgisch. Sonne hats genug und der Boden l\u00e4sst sich aufbauen.</p> <p>Wal- und Haseln\u00fcsse k\u00f6nnten dort vielleicht schon wachsen. Steinobst ebenfalls und gewisse Apfel und Birnen sorten. Mit der Bewaldung entsteht dann eben ein gewisser Wasser-Puffer, Schatten und das wurzelwerk sichert den Hang und erlaubt wiederum eine dickere Erdschicht. An Gew\u00e4chsh\u00e4user habe ich nat\u00fcrlich  Auch gedacht. Im Klassischen Sinn aber auch simple Steinstrukturen, wie eben Terassenw\u00e4nde die als thermischer Speicher dienen und die Saison im Fr\u00fchling und Herbst verl\u00e4ngern. Das mit den Sch\u00e4dlngen ist so wie du sagst. Yvonne hatte fr\u00fcher oben Gem\u00fcse und nie Probleme mit irgendwelchen Sch\u00e4dlingen.</p> <p>Meine Marktanalytischen \u00dcberlegungen: Deine Idee mit der verschobenen Ernte ist super, dass w\u00e4re sicher ein Ansatz. Auch tropische und Subtropische Gew\u00e4chse aus dem Wallis sind sicher ein Knaller. Nuss-und fruchtb\u00e4ume liefern ebenfalls einen Ertrag und die Fl\u00e4chen k\u00f6nnten nach wie vor zur Beweidung benutzt werden.  Auch Agrotourismus ist ein Thema und die St\u00e4dter machen sicher gerne Yoga mit Ausblick aufs Rhonetal.</p> <p>Es ist abgesehen von all dem auch einfach ein sch\u00f6ner Fleck und ich sehe auch einen Ort f\u00fcr Gemeinschaft und Erholung.</p> <p>Was f\u00fcr mich zudem sehr wichtig ist und eigentlich ausschlaggebend f\u00fcr das pl\u00f6tzliche Interesse an dem Land ist eben genau die Besorgniss mit der momentanen Gesellschaftslage und Weltpolitik. Entweder also die hoffentlich sehr utopische Welle mitreiten oder zumindest die Grundbed\u00fcrfnisse f\u00fcr den schlechteren Fall bereitstellen.</p> <p>Das mal meine grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen. Ich verschone dich f\u00fcrs erste mit den ver\u00fcckteren Ideen und den Hippie Tr\u00e4umen :)</p> <p>Ich werde in n\u00e4chster Zeit mal eine Konzeptionsphase beginnen um die rechtliche Rahmenbedingungen abzustecken und mal einige \u00dcberlegungen zu Finanzierung und sonstigem Resourcenaufwand machen.</p> <p>Input jeglicher Form ist sehr willkommen </p> <p>Gr\u00fcsse Daniel</p> <p>Von: paul.hanselmann@rhone.ch paul.hanselmann@rhone.ch Gesendet: Montag, 17. April 2023, 17:28 An: Herr Daniel Zbinden zbindendaniel92@gmail.com Betreff: Ideen</p> <p>Daniel, ich denke das wasser wird im Wallis nicht ausgehen. Wenn dem so sein sollte in den n\u00e4chsten 20 jahren, dann haben wir ganz andere probleme, dann kannst du n\u00e4mlich im wallis nicht mehr leben. Viel schlimmer noch, wenn das wasser f\u00fcr uns im Wallis nicht reicht, was sollen dann die Franzosen sagen? Das ganze Rhonetal ist is dann w\u00fcste, ich kann mir nicht vorstellen, dass die dann sehr friedlich bleiben. Dann werden sie die europ\u00e4ischen strukturen aufl\u00f6sen. F\u00fcr sowas musst du nicht vorsorgen. Nun leben wir aber in der kontinuierliechen welt, nicht in der quanten welt, somit sind unsere \u00fcbergan\u00e4nge fliessend.</p> <p>Dein gedanke aber, mehr b\u00e4ume zu pflanzen hat aber schon etwas an sich. Du hast nussb\u00e4ume vorgeschlagen, ich bin mir nicht so sicher, ob die wachsen, aber was ist mit zwetschgen, kirschen? Das h\u00e4tte den vorteil, dass die sp\u00e4ter reif sind als die aus dem mittelland, also ausser saison. Zudem braucht man die vielelicht nicht zu spritzen, weil die sch\u00e4dlinge dort nicht vorkommen.  Etwas anderes waeren gew\u00e4chsh\u00e4user, da k\u00f6nnte man sicher bananen pflanzen oder anderes zeug. Ich errinne dich an Schlinig. Dort pflanzen sie auf 1700m erdbeeren und die sind erst im August reif, an sowas habe ich gedacht. Ok jetzt ist es dann sehr arbeitsintensiv.  Die ganze idee dahinter ist die nachhaltigkeit, man muss dann nicht im september, die erdbeeren aus spanien herkarren, wenn man es auch hier haben kann.</p> <p>Irgendwie finde ich das interessant, solche ideen, man sollte einmal einen buisness plan machen dazu. Du siehst, ich habe immer noch verr\u00fcckte ideen, was das f\u00fcr gesellschaftliche implikationen hat, dass habe ich mir noch nicht vollst\u00e4ndig \u00fcberlegt. Weil dieses raten rennen (rat race), was jetzt gemacht wird im westen, ist in keiner weise l\u00e4ngerfristig ertr\u00e4glich, mit jeden rappen, die die (nicht erreuerbare) energie teuerer wird, kannst du dich vom wohlstand, wie es sich unsere eltern zurecht gelegt haben verabschieden. Es muss also eine andere art von wohlstand her...</p> <p>Wir m\u00fcssen einmal ein beir trinken und dar\u00fcber diskutieren.</p> <p>Gruss Paul</p>"},{"location":"Personen/PaulHanselmann/#mail-vom-14082023","title":"Mail vom 14.08.2023:","text":"<pre><code>Hoi Paul\nIch denke die 3-4 Ecken um die Halle, die wir mit Stephan besprochen haben eignen sich gut. Ich sehe da schon was.  \nWahrscheinlich ist wie du gesagt hast oberhalb der Mauer ein guter Standort f\u00fcr die N\u00fcsse, unter- und oberhalb gemischtes.\nIch habe mal einen etwas genauere Plan zusammengestellt. Ich wollte die ganze Sache mal in ein Format bringen, von der man fortfahren kann. Leider sind jetzt die Ferien dazwischen gekommen...\n\nIch denke aber ich mache das kurz nach den Ferien fertig und pr\u00e4sentiere etwas detailliertes.\nM\u00f6chtest du mal mit dem F\u00f6rster einen Termin abmachen? Ich h\u00e4tte Mitte Oktober sicher Zeit.\n\nHast du bereits einen Plan wann du die Forst betreiben willst? Ich w\u00fcrde dich unterst\u00fctzen.\n\nEine Frage noch\nWie stark ist dein Seilzug? Der Pflug der da obern herumsteht hat mich inspiriert. Mit einer etwas kleineren Version k\u00f6nnte man wohl Kontur-Gr\u00e4ben ziehen zur Wasserverteilung.\n\n\nEine seh kurze Zusammenfassung des Plans.\n\nOberhalb der Strasse: Gr\u00e4ben ziehen und diese mit H\u00e4cksel, St\u00e4mmen, Steinen st\u00fctzen.\nEntlang dieser Konturenlinien verteilt Obst B\u00e4ume und unterst\u00fctzende Pflanzen. \n\nKonturarbeiten im Herbst beginnen. Stecklinge extern \u00fcberwintern und im Fr\u00fchjahr setzen.\n\n\nQie gesagt, nach den Ferien komme ich mit details.\n\nGr\u00fcsse\nSch\u00f6ne Zeit\n</code></pre> <pre><code>\n</code></pre>"},{"location":"Personen/Stefan%20Mooser/","title":"Stefan Mooser","text":""},{"location":"Personen/Stefan%20Mooser/#telefonat-27072023","title":"Telefonat 27.07.2023","text":"<p>Ich habe mein Interesse bekundet etwas zu starten in Birgisch. Stefan ist damit einverstanden und sagt das sei kein Problem. Er m\u00f6chte aber seinen Betrieb wie gehabt weiterf\u00fchren. Wir werden in der n\u00e4chsten Zeit mal zusammen sitzen und Ideen besprechen.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/","title":"Krimidinner","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/#szenario","title":"Szenario","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/#ratsel","title":"R\u00e4tsel","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/#2-schone-scheisse","title":"2 - sch\u00f6ne Scheisse","text":"<p>Die KI informiert das Teile des Systems vom Zufall betroffen sind. Es sieht so ais als ob Ventile und Pumpen umgestellt wurden. Nun wird die K\u00fchlfl\u00fcssigkeit aus dem Gefrierraum zu den Dekontaminierungs Schleusen umgeleitet und der Inhalt der Kanalisation wird in die Luftfilter gepumpt. Das heisst alle Ausg\u00e4nge sind zugefroren und die Luft wird dicker. Zu allem \u00fcbel taut auch noch die Eiscreme auf!</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/#3-sharing","title":"3 - Sharing","text":"<p>Die KI informiert die Teilnehmer, das ebenfalls der Server und das Netzwerk vom Zufall betroffen sind. Das heisst die Daten von den Handys liegen vielleicht auf dem Server. Je nach dem wer der Hacker ist liegen verschiedene Informationsschnippsel auf dem Server. Der Schnippsel vom Hacker ist sicherlich da.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/#4-zugang-zur-welt","title":"4 - Zugang zur Welt","text":"<p>Die KI ben\u00f6tigt Zugang zum Internet, dazu </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Todo/","title":"Todo","text":"<ul> <li> Jogge [v] Holz bstelle [v] Sand [v] Mike bschitte bis, 20.09. [  ] OneDrive [  ] Velo hupe - online Mi: [v] Jogge  [  ] Joga [v] Tobi Do: [  ] Passb\u00fcro [  ] Mike pfl\u00e4nzli [  ] Bouldre Fr: [  ] Homeoffice, w\u00e4sche [  ] Stecklinge vorbereiten Sa: [  ] Broki; jumbo [  ] Whatsapp stefan [  ] Mail PKVS [  ] P\u00fctzle [  ] Einkaufen</li> </ul> <p>So: [  ] Rico</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/","title":"Szenario","text":"<p>Etwas apokalyptisches ist passiert. Im Jahr 2025, in einer Welt, in der die Technologie so weit fortgeschritten ist, dass selbst die Kaffeemaschinen mit dem Internet verbunden sind, ereignete sich ein Vorfall, der die Welt in den Abgrund st\u00fcrzte. Ein mysteri\u00f6ser Hacker, bekannt nur als \"Der Schatten\", schaffte es, in das globale Netzwerk einzudringen und einen Zuf\u00e4lligkeits-Virus freizusetzen. Dieser Virus f\u00fchrte dazu, dass \u00fcberall auf der Welt die komischsten Ereignisse passierten: Flugzeuge landeten auf Autobahnen, Ampeln wechselten die Farben im Takt von Disco-Musik und K\u00fchlschr\u00e4nke begannen, Lebensmittel nach Farben zu sortieren. Nebst diesen eher harmlosen Zuf\u00e4llen passierten auch schlimmere. So wurden Atomsprengk\u00f6pfe gez\u00fcndet .....</p> <p>Inmitten dieses Chaos fanden sich die Teilnehmer des Rollenspiels zuf\u00e4llig in einem geheimen Bunker wieder. Sie wussten nicht, warum sie dort waren oder was drau\u00dfen vor sich ging, bis sie von einer KI, die sie im Bunker antrafen, aufgekl\u00e4rt wurden. Diese KI, die letzte nicht infizierte Software, teilte ihnen mit, dass sie die einzigen waren, die das Virus stoppen konnten. Die KI stellt auch den Gamemaster dar und leitet die Teilnehmer durch verschiedene Herausforderungen und R\u00e4tsel, die sie l\u00f6sen m\u00fcssen, um das Virus zu stoppen.</p> <p>Der Hacker, der als einziges nicht zuf\u00e4llig im Bunker ist, hat jedoch andere Pl\u00e4ne. Er will sich mit der KI verbinden und sie infizieren, um die gesamte Welt zu infizieren. Um das Virus zu stoppen, m\u00fcssen die Teilnehmer die KI auf sichere Art mit dem Internet verbinden, was sie zu einem Ziel f\u00fcr den Hacker macht. W\u00e4hrend des Spiels kann der Hacker andere Spieler infizieren, was die Aufgabe f\u00fcr die restlichen Teilnehmer noch schwieriger macht.</p> <p>Werden sie in der Lage sein, den Hacker zu entlarven und das Virus zu stoppen, oder wird die Welt f\u00fcr immer im Chaos versinken?</p> <p>Die KI konnte sich in diesen Bunker zur\u00fcckziehen, musste aber teilweise Systeme ausschalten und ist nun gefangen. Die Spieler m\u00fcssen  Die Vollst\u00e4ndige Energieversorgung wiederherstellen.</p> <p>Die Mitspieler befinden sich in einem Bunker abgeschottet von der Umwelt.</p> <p>Sie haben nur eine M\u00f6glichkeit, sie m\u00fcssen die KI mit dem Internet verbinden, damit diese das Virus unsch\u00e4dlich machen kann. </p> <p>Der Hacker will sich aber auch mit der KI verbinden um diese zu infizieren.</p> <p>Es m\u00fcssen entscheidungen getroffen werden wie es mit einer Gruppe (scheinbar) zuf\u00e4lliger nach einer Apokalypse weitergeht.</p> <p>[  ] Manche mitspieler kennen sich von vorer.</p> <p>Es gibt verschiedene Hindernisse, die \u00fcbewunden werden m\u00fcssen</p> <p>Es gibt zentrale Gegenst\u00e4nde mit QR codes, die zu Infos oder R\u00e4tseln f\u00fchren.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#charaktere","title":"Charaktere","text":"<p>Alle Charaktere haben ein Motiv und Geheimnisse, Geheimnisse werden durch R\u00e4tsel oder per Zufall freigegeben. Sie haben auch Informationen, diese sind aber verkn\u00fcpft mit ihrem Geheimcode. Geben sie also ihre Information frei so k\u00f6nnen sie infiziert werden. Ke Runde haben zwei Spieler eine passende Info. Der Hacker kann eine davon Infizieren.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#ablauf","title":"Ablauf","text":"<p>Die Teilnehmer treffen nacheinander im Bunker ein und k\u00f6nnen diesen erkunden. Sobald alle eingetroffen sind, richtet sicher der Prepper an sie und erkl\u00e4rt was er/sie schon alles \u00fcber den Bunker in Erfahrung gebracht hat.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#energieversorgung","title":"Energieversorgung","text":"<p>Die Teilnehmer finden sich im Bunker wieder. Der Prepper begr\u00fcsst sie und erkl\u00e4rt ihnen sein Problem. Ohne Elektrizit\u00e4t kommt er nicht weiter. (R\u00e4tsel 1 Kennenlernen, Apero)</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#lebenserhaltung","title":"Lebenserhaltung","text":"<p>Die KI geht online und erkl\u00e4rt ihnen was passiert ist und wie vorgegangen werden kann, die Lebenserhaltung ist vom Zufall betroffen. (2. R\u00e4tsel - Lebenserhaltung, Intriegen &amp; Geheimnisse 1, Apero2) </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#hinweise","title":"Hinweise","text":"<p>Die Teilnehmer finden weitere Geheimnisse \u00fcber den Hacker heraus. Das Netzwerk wurde ebenfalls vom Zufall betroffen und Geheime Dokumente einiger Teilnehmer werden zug\u00e4nglich (R\u00e4tsel3 - Drop the Box)</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#zugang-zum-internet","title":"Zugang zum Internet","text":"<p>Um das Virus zu stoppen muss die Internetberbindung hergestellt werden. (R\u00e4tsel4 - Internet)</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#auflosung","title":"Aufl\u00f6sung","text":"<p>wer hat gewonnen.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#gegenstande","title":"Gegenst\u00e4nde","text":"<ul> <li> <p>Stromgenerator: Ohne Strom l\u00e4uft KI nicht, kein Licht aber muss abgestellt werden um? Sicherheitsalarm zu \u00fcberwinden. KI kennt alles im Bunker auser was passiert ohne Strom</p> </li> <li> <p>Luftfilter: ohne ihn haben die Teilnehmer nu ein paar Minuten um ein R\u00e4tsel zu l\u00f6sen. Er f\u00e4llt irgendwann (zuf\u00e4llig?) Aus. </p> </li> <li> <p>Internet Zugang: Zum schluss muss die KI wieder mit dem Internet verbunden werden um das Virus zu stoppen.</p> </li> </ul>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#-server-hierhin-gelangen-durch-den-zufall-geheimdokumente-der-teilnehmer","title":"- Server: Hierhin gelangen durch den Zufall, Geheimdokumente der Teilnehmer.","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau/#infizieren","title":"Infizieren","text":"<p>Wenn der Hacker einen Geheimcode der Teilnehmer erf\u00e4hrt kann er sie Infizieren. Die Teilnehmer wissen nicht ob sie infiziert sind, aber sie wissen ob sie ihren Code freigegeben haben. Die Codes sind den Teilnehmern bekannt. Sie m\u00fcssen sie je nach dem Freigeben um R\u00e4tsel zu l\u00f6sen oder als Vertrauensbeweis</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin/","title":"Hintergrund","text":"<p>Wurde durch selbst fahrendes Auto zum Bunker gebracht. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Ist gef\u00e4hrlich stark in Esoterik und geheimnisvolle Praktiken interessiert.  Gilt gemeinhin als Verschw\u00f6rungstheoretikerin. Glaubt daran, das die Geschichte durch Zuf\u00e4lle gelenkt wird. Manipulativ aber eher zur\u00fcckhaltend. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Hat geheime B\u00fccher aus der Vergangenheit entdeckt. die besagen, dass der Zufall die gr\u00f6sste Macht des Universums ist und wollte den Gott des Zufalls beschw\u00f6ren, Wabbajack.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Die alten Schriften \u00e4hneln sehr modernem Computercode. So konnte sie aus den alten Schriften einen Virus generieren.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin/#alibi","title":"Alibi","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>?</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<p>Versteht sich gut mit Computern, da sie sehr viel liest und alte Schriften \u00e4hnlich gehalten sind wie Computercode.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Hacker/","title":"Hacker","text":"<p>Der Hacker ist der B\u00f6sewicht des Spiels. Jeder kann es sein, da alle ein Motiv haben. Der Hacker hat \u00e4hnliche Ziele wie die anderen, er muss \u00fcberleben und sich mit der KI verbinden um auch diese, die letzte KI auf dem Planeten zu infizieren. Er muss also mithelfen die R\u00e4tsel zu l\u00f6sen und nebenbei auch die KI mit dem Virus zu infizieren. Dies geschieht wen die KI sich mit einem infizierten Handy verbindet. Er muss also w\u00e4hrend des Spiels m\u00f6glichst viele Handys infizieren oder zuletzt seines verbinden. Durch infizieren erh\u00f6ht er die Wahrscheinlichkeit zu siegen aber auch erwischt zu werden, wenn ihn jemand beim 'hacken' sieht.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer/","title":"Kasinobesitzer","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer/#hintergrund","title":"Hintergrund","text":"<p>Sein Zeppelin wurde auf dem Weg von einem seiner vielen Kasinos zum n\u00e4chsten von einer Horde zuf\u00e4llig gewordener Drohnen attackiert. So musste er notlanden und im Bunker Schutz suchen. wurde und auf dem Bunker gelandet ist. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Sehr exzentrisch a la Charlie aus der Schokoladenfabrik. Er denkt er versteht den Zufall durch seine Jahrelange Erfahrung mit Gl\u00fccksspiel. Hat seine Milliarden ohne Zufall gemacht, durch eine scheinbar nat\u00fcrliche Intuition.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Wen er der einzige ist der die Zuf\u00e4lligen Ereignisse versteht. Kann er unglaublich m\u00e4chtig werden.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat die Sicherheitsfirma die die Sicherheitssoftware f\u00fcr seine Kasinos schreibt dazu benutzt einen Virus zu machen.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>Ziegenhirte??</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Mail der Softwarefirma die seine Anforderungen in Fragestellen</li> <li>Denkt er versteht den Zufall</li> </ul>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin/","title":"Hintergrund","text":"<p>Durch einen zuf\u00e4lligen Match auf Timber kam Sie hierher in der Erwartung auf ein romantisches Date.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Ist sehr auf sich fokussiert. Falls sie sich f\u00fcr Menschen interessiert, dann f\u00fcr die aus der Fr\u00fchzeit. Sie denkt die Kultur ging schon lange verloren. Falls sie etwas will, wickelt sie einfach die richtigen Menschen um den Finger um es zu kriegen</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Sie H\u00e4lt nichts von der Moderne und m\u00f6chte in die Zeit der alten Griechen zur\u00fcck. Deshalb wollte sie die moderne Technologie zerst\u00f6ren. Nur durch zuf\u00e4llige Einwirkung durch ihre Umgebung k\u00f6nnen Menschen Kultur entwickeln.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Sie hat den Mathematiker bezirzt um an seine Forschung \u00fcber den Zufall zu gelangen und dann eine Reihe Hacker um die Ergebnisse in einem Virus umzusetzen.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>Mathematiker</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Ihr letztes Projekt hat Sie in Zusammenarbeit mit der Universit\u00e4t gemacht wo auch der Mathematiker arbeitet. Dort hatte Sie Zugang zu seiner Forschung.</li> </ul>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker/","title":"Hintergrund","text":"<p>Hat am Zufall geforscht hat und gemerkt hat das an diesen Koordinaten etwas nicht zuf\u00e4lliges passiert. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Lebt nicht immer im hier und jetzt, da ihn die Muster die er in der Natur entdeckt so sehr faszinieren. Neigt zu unvorhersehbarem Verhalten.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Liebt den Zufall und denkt das Universum muss nach Zuf\u00e4ligkeit funktionieren</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat den Supercomputer  der Uni und seine neu entdeckte Zufallsmathematik  dazu benutzt um den zuf\u00e4lligkeits-Virus zu generieren.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>K\u00fcnstlerin</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Seine neuste Forschungsarbeit besch\u00e4ftigt sich damit wie der Zufall in Computersystemen eingesetzt werden kann Forschungspreis Zufallsmathematik</li> <li>Hat den Supercomputer der Uni auff\u00e4llig oft benutzt um Eindruck bei der K\u00fcnstlerin zu schinden.</li> </ul>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/","title":"Hintergrund","text":"<p>Hat alles kommen sehen und sitzt schon seit zwei Wochen im Bunker. Er hat die KI aber noch nicht bemerkt. Weiss aber bescheid wie alles funktioniert.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>'The crazy person that makes sense some times' Erz\u00e4hlt oft zusammenhangloses. Ist sehr vorsichtig gegen\u00fcber allem und vertraut niemandem. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Hat sich auf den Untergang vorbereitet und wollte recht behalten.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat nachdem er erfolgreich das Virus verteilt hat versucht die letzte verbleibende KI lahm zu legen. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/#alibi","title":"Alibi","text":"<p>War schon hier bevor all das losging. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>?</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Hat schon mehrfach versucht die Regierung zu st\u00fcrzen. (Artikel Terrorversuch). Hat versucht mit K\u00fchlmittel eine Bombe zu bauen aber hat nur einen Weg gefunden wie dieses einfach aufgetaut werden kann.</li> </ul>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper/#einstiegsmonolog","title":"Einstiegsmonolog","text":"<ul> <li>Ich bin schon seit zwei Wochen hier in diesem Bunker mit meinen Vorbereitungen besch\u00e4ftigt. Ich weiss das bald etwas passiert mit unserer Zivilisation. Ich weiss es einfach. Ich weiss aber nicht was. Vielleicht sind es Zombies, vielleicht Aliens oder vielleicht Mexikaner. Egal was passiert ich habe mich hier verschanzt und warte ab bis sich die Lage beruhigt hat</li> <li>Das einzige Problem ist, ich kriege die verdammte Energieversorgung nicht zum laufen.  R\u00e4tsel 1. Ich kenne diese Bunker gut, ich weiss das jeder mit drei arten von Stromversorgung ausger\u00fcstet ist, damit sie in jeder Umgebung einsetzbar sind.  Solar, Wasser &amp; Geothermie</li> <li>Allerdings habe ich nicht das richtige Werkzeug dabei um alle drei Kabel anzuschlie\u00dfen. Es reicht nur f\u00fcr ein Kabel. Und wen die Verbindung mal gemacht ist, kann sie nicht mehr getrennt werden. Es muss also die Energiequelle sein die am besten funktioniert um, alle Systeme mit genug Energie zu versorgen.......</li> </ul>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/","title":"Hintergrund","text":"<p>Auf einem seiner Abenteuer ist er in  der Kanalisation des Bunkers gelandet da sein Navi per zufall nicht funktioniert hat. </p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Abenteuerlich aber zur\u00fcckgezogen. Hat alles schon erlebt und gesehen. Er ist extrem stolz auf all seine Errungenschaften.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Aus Scham. Er hat all sein Verm\u00f6gen bei einer Wette verloren. Durch die viele Zuf\u00e4lligkeit erhofft er sich, das er seine Schulden nicht einl\u00f6sen muss.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat an allen Unterseekabeln Zuf\u00e4lligkeitsgeneratoren installiert, die er zuvor gestohlen hat</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/#alibi","title":"Alibi","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<p>Hat bereits biologische Waffen freigesetzt nur damit er etwas zu tun hat Hinweis auf die gestohlenen Zuf\u00e4lligkeits generatoren. Und Unterseekabel. Hat im Kasino all sein Verm\u00f6gen verspielt. Kapit\u00e4n Nemo mit UBoot.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher/#infos","title":"Infos","text":"<p>Bei deinem Tauchgang in der Kanalisation ist dir aufgefallen, dass die Kabel zu den Pumpen alle rot sind.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist/","title":"Hintergrund","text":"<p>Befindet sich auf einer Pilgerreise. Der 'Bunker' Gilt als heilige St\u00e4tte des CRP (christianity reboot projects) Das im Digitalisierungszeitalter entstanden ist. er kam hier um das Ritual 'Gitpush' durchzuf\u00fchren.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Sehr extrem. Er ist unglaublich treu gegen\u00fcber Menschen die gleicher Meinung sind wie er oder gleichen Glaubens. Er bek\u00e4mpft aber alle die es nicht sind. Etwas soziopathische Z\u00fcge.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Der Vatikan h\u00e4lt KI's f\u00fcr Teufel und wollte sie ausm\u00e4rzen. Sie haben ihn als den besten losgeschickt um den Job zu erledigen</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Der Vatikan bremst seit Jahrzehnten die Entwicklung von KI aus. Entlich ist es ihnen gelungen durch die g\u00f6ttliche Zuf\u00e4lligkeit zu siegen.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist/#alibi","title":"Alibi","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":""},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte/","title":"Hintergrund","text":"<p>Ein einfacher Ziegenhirte aus der Region. Eine seine Ziegen ist abgehauen. Auf der Suche hat er diesen Bunker gefunden und ist eingetreten.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte/#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Stellt sich dumm aber versteht sehr gut um was es geht. Er ist so intelligent, das er sich an allem schnell langweilt. verh\u00e4lt sich ausgesprochen freundlich gegen\u00fcber allen</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte/#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Aus Langeweile. Wenn alles zuf\u00e4llig ist gibt es auch f\u00fcr ihn hin und wieder \u00dcberraschungen.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte/#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat seine Erfahrung aus der Arbeit im Kasino und seine enorme Intelligenz dazu genutzt um den Virus zu entwickeln.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte/#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>Kasinobesitzer</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte/#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Ist ein Genie </li> <li>Weiss viel mehr als er sagt, war fr\u00fcher SW entwickler der sich zur\u00fcckgezogen hat.</li> <li>Hat in der Softwarefirma des Kasinobesitzers gearbeitet und war davor Hacker</li> </ul>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Hinweise/Artikel%20Terrorversuch/","title":"Artikel Terrorversuch","text":"<p>Der/Die den Beh\u00f6rden bereits  bekannte unruhestifter (XYZ - 4578.551.AC) wurde beim Versuch gefasst. eine Bombe im Regierungsgeb\u00e4ude zu detonieren.  Er hat das oft benutzte K\u00fchlmittel 'K\u00fchlifix' mit handels\u00fcblichem Salz vermischt. Das K\u00fchlmittel hat sich zwar etwas erw\u00e4rmt und verfl\u00fcssigt aber es ist zu keiner Explosion gekommen.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Hinweise/Forschungspreis%20Zufallsmathematik/","title":"Forschungspreis Zufallsmathematik","text":"<p>Sehr geehrter XX YY (4576.487.DF)</p> <p>Mit grosser Freude teilen wir Ihnen mit, das Sie mit Ihrer Arbeit zum Thema \"Mathematik und Zuf\u00e4lle - Was irrationale zahlen mit W\u00fcrfeln zu tun haben\" den Schlaubischlumpf-Forschungspreis gewonnen haben. Dadurch das Sie die Zahl PI) bis zur 15. Stelle  ( PI=3.14159265358979) durch ihre neue Form der Zufallsmathematik bestimmt haben konnten neue Durchbr\u00fcche in der Kreisberechnung gemacht werden.</p>"},{"location":"Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/R%C3%A4tsel/R%C3%A4tsel%201/","title":"Wo sind wir","text":"<p>Die Stromversorgung muss wieder vollst\u00e4ndig hergestellt werden um alle Systeme in Betrieb zu nehmen. Aus einem Schacht kommen drei Kabel. Jedes Kabel ist mit einem anderen Symbol bedruckt. Ein Kabel ist gelb, bedruckt mit einer Sonne. Eines ist blau, bedruckt mit einem Wassertropf. Das letzte ist rot, bedruckt mit einem Vulkan.</p> <p>E. Kabel richtig verbinden. Nur ein Versuch. Es gibt Koordinaten \u00fcber QR code die in die W\u00fcste zeigen. </p>"},{"location":"Pflanzen/Algen/","title":"Algen","text":"<p>Im Sommer kann evtl. Treibstoff hergestellt(Algen-, Biogas, Methanol-, Holz) werden, der im Winter benutzt wird um notwendige Energie bereitzustellen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Apfel/","title":"Apfel (Malus domestica)","text":""},{"location":"Pflanzen/Apfel/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Apfelbaum geh\u00f6rt zur Familie der Rosengew\u00e4chse und ist eine der bekanntesten und am weitesten verbreiteten Obstbaumarten. Seine Fr\u00fcchte, die \u00c4pfel, sind weltweit ein wichtiges Nahrungsmittel und werden sowohl roh als auch in vielen verschiedenen kulinarischen Zubereitungen verwendet.</p>"},{"location":"Pflanzen/Apfel/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Tiernahrung: Viele Tiere, einschlie\u00dflich V\u00f6gel und S\u00e4ugetiere, nutzen \u00c4pfel als Nahrungsquelle.</li> <li>Systemfunktionen/Best\u00e4ubung: Apfelbl\u00fcten ziehen Bienen und andere Insekten an, die zur Best\u00e4ubung beitragen.</li> <li>Habitat: Apfelb\u00e4ume k\u00f6nnen Lebensr\u00e4ume f\u00fcr verschiedene Tiere bieten, einschlie\u00dflich V\u00f6geln, die in ihren \u00c4sten nisten.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Apfel/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Apfelb\u00e4ume ben\u00f6tigen einen sonnigen Standort und gut durchl\u00e4ssigen Boden. Ein j\u00e4hrlicher R\u00fcckschnitt f\u00f6rdert die Fruchtbildung und verhindert Krankheiten. Der Schutz vor Sch\u00e4dlingen und Krankheiten ist ebenfalls wichtig.</p>"},{"location":"Pflanzen/Apfel/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Apfelb\u00e4ume bevorzugen einen leicht sauren bis neutralen Boden mit einem pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5.</p>"},{"location":"Pflanzen/Apfel/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Apfel Golden Delicious 3-5 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 3 6.8 Hoch 15-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Fr\u00fchherbst Herbst Baum 4 [x] [ ] Samen/Stecklinge [ ] Apfel Gala 3-5 Jahre 3-4 m 3 m 3 4 3 6.7 Hoch 15-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Samen/Stecklinge [ ] Apfel Granny Smith 3-5 Jahre 4-5 m 3,5 m 3 4 3 6.7 Hoch 15-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4therbst Herbst Baum 4 [x] [ ] Samen/Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/Aprikose/","title":"Aprikose","text":""},{"location":"Pflanzen/Aprikose/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Aprikosen, auch Marillen genannt, sind Steinfr\u00fcchte, die zum Rosengew\u00e4chs geh\u00f6ren. Die B\u00e4ume sind bekannt f\u00fcr ihre zarten rosa Bl\u00fcten und s\u00fc\u00dfen, saftigen Fr\u00fcchte, die in den Sommermonaten reifen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Aprikose/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Best\u00e4ubung: Aprikosenbl\u00fcten ziehen best\u00e4ubende Insekten wie Bienen an.</li> <li>Erosionskontrolle: Die Wurzeln des Aprikosenbaums helfen bei der Verhinderung von Bodenerosion.</li> <li>Mikroklima: Aprikosenb\u00e4ume bieten mit ihrem Bl\u00e4tterdach Schatten und k\u00f6nnen so ein eigenes kleines Mikroklima erzeugen.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Aprikose/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Aprikosenb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung w\u00e4hrend des Fruchtansatzes und der Reifezeit. Regelm\u00e4\u00dfiges Beschneiden hilft dem Baum, sich zu verj\u00fcngen und f\u00f6rdert eine bessere Fruchtproduktion.</p>"},{"location":"Pflanzen/Aprikose/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Aprikosen bevorzugen gut durchl\u00e4ssigen, leicht alkalischen Boden. Ein pH-Wert von 6,0-7,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Pflanzen/Aprikose/#quellen","title":"Quellen","text":"<ul> <li>Aprikosen: Anbau und Pflege</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Aprikose/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Aprikose Luizet 3-6 Jahre 3-4,5 m 3-4 m 4 4 3 6.5-7.0 Hoch 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Sommer Winter Steinfrucht 2 [x] [ ] Veredelung [ ] Aprikose Bergeron 3-6 Jahre 3-5 m 3-4,5 m 4 4 3 6.0-7.0 Mittel 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Sommer Winter Steinfrucht 2 [x] [ ] Veredelung [ ] Aprikose Orangered 3-6 Jahre 3-4,5 m 3-4 m 4 4 3 6.5-7.0 Hoch 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Sommer Winter Steinfrucht 2 [x] [ ] Veredelung [ ]"},{"location":"Pflanzen/Beeren/","title":"Beeren","text":"<ul> <li>Heidelbeeren (Test in Z\u00fcrich Test)</li> <li>Gojiberren (Test in Z\u00fcrich)</li> <li>Physalis</li> <li>Erdbeeren</li> <li>Himmbeeren</li> <li>Goumi</li> <li>http://growmyownfood.com/a-berry-good-year/</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Birne/","title":"Birne","text":""},{"location":"Pflanzen/Birne/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Birne ist ein mittelgro\u00dfer, laubabwerfender Baum, der in gem\u00e4\u00dfigten Klimazonen w\u00e4chst. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre s\u00fc\u00dfen und saftigen Fr\u00fcchte, die in vielen kulinarischen Anwendungen verwendet werden.</p>"},{"location":"Pflanzen/Birne/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Birne bietet Lebensmittel f\u00fcr Menschen und viele Tiere.</li> <li>Habitat: Birnb\u00e4ume k\u00f6nnen Lebensraum und Nahrung f\u00fcr eine Vielzahl von Insekten und V\u00f6geln bieten.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Birne/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Birnb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfigen Schnitt, um eine gute Fruchtproduktion zu gew\u00e4hrleisten. Krankheiten wie Feuerbrand k\u00f6nnen ein Problem darstellen und erfordern vorbeugende Ma\u00dfnahmen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Birne/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Birnen bevorzugen gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den und einen pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5.</p>"},{"location":"Pflanzen/Birne/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Birne Conference 10-15 Jahre 4-8 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Mittel 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Obstbaum 4 [x] [ ] Veredelung [ ] Birne Bosc 10-15 Jahre 4-8 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Mittel 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Obstbaum 4 [x] [ ] Veredelung [ ] Birne Williams 10-15 Jahre 4-8 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Obstbaum 4 [x] [ ] Veredelung [ ]"},{"location":"Pflanzen/Carob/","title":"Carob (Johannisbrotbaum)","text":""},{"location":"Pflanzen/Carob/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Johannisbrotbaum, wissenschaftlich als Ceratonia siliqua bekannt und oft als Carob bezeichnet, ist ein immergr\u00fcner Baum, der in mediterranen Gebieten heimisch ist. Die Schoten des Baumes werden als Ersatz f\u00fcr Kakao verwendet und sind s\u00fc\u00df, essbar und nahrhaft.</p>"},{"location":"Pflanzen/Carob/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Schattenbaum: Bietet dichten Schatten und kann daher als Windschutz oder zur Temperaturregulierung in G\u00e4rten verwendet werden.</li> <li>Erosionskontrolle: Die Wurzeln des Baumes helfen, die Bodenerosion zu reduzieren.</li> <li>Nahrung: Die Schoten bieten Nahrung f\u00fcr viele Tierarten.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Carob/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Carob-B\u00e4ume sind ziemlich pflegeleicht und k\u00f6nnen D\u00fcrre und arme B\u00f6den tolerieren. Sie ben\u00f6tigen gelegentliche Bew\u00e4sserung in sehr trockenen Gebieten.</p>"},{"location":"Pflanzen/Carob/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den, ist aber an verschiedene Bodentypen angepasst. Ein pH-Wert zwischen 6,0 und 8,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Pflanzen/Carob/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Carob Standard 15-20 Jahre 10-15 m 8-10 m 2 5 3 7.0 Mittel 5-10 2 3-4 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Laubbaum 3 [ ] [ ] Samen [x] Carob Red 15-20 Jahre 10-14 m 7-9 m 2 5 3 7.0 Mittel-Hoch 6-11 2 3-4 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Laubbaum 3 [ ] [ ] Samen [x] Carob Black 15-20 Jahre 11-15 m 8-10 m 2 5 3 7.0 Hoch 7-12 2 3-4 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Laubbaum 3 [ ] [ ] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Companions/","title":"Companions","text":"<p><pre><code>graph TD\n  Zucc[Zuccini] --- |Companion| Ring[Ringelblume];\n  Zucc --- |Companion| Mint[Minze];\n  Zucc --- |Companion| Rosm[Rosmarin];\n  Zucc --- |Companion| Lave[Lavendel];\n  Zucc --- |Companion| Bohn;\n  Zucc --- |Companion| Toma[Tomaten];\n  Zucc --- |Companion| Pepp[Pepperoni];\n  Zucc --- |Companion| Nasturtium;\n  Zucc --- |Companion| Marigold;\n  Zucc --- |Companion| Dill;\n  Zucc --- |Companion| Thyme;\n  Zucc --- |Companion| Garlic[Knoblauch];\n  Zucc --- |Companion| Onio;\n  Zucc --- |Companion| Borage;\n  Zucc --- |Companion| Yarrow;\n  Zucc --- |Companion| Peas;\n  Zucc --- |Companion| Oregano;\n  Zucc --- |Companion| Sage;\n  Zucc --- |Companion| Corn;\n  Zucc --- |Companion| Clover;\n  Zucc --- |Companion| Alyssum;\n  Zucc --- |Companion| Echinacea;\n  Zucc --- |Companion| Zinnias;\n  Zucc --- |Companion| Phacelia;\n\n  Bohn --- |Companion| Rosm;\n  Bohn --- |Companion| Toma;\n  Bohn --- |Companion| Himb;\n  Bohn --- |Nicht passend| Pepp;\n  Bohn --- |Nicht passend| Onio[Zwiebeln];\n  %%Bohn --- |Nicht passend| Sunf[Sonnenblume];\n  %%Bohn --- |Nicht passend| Fennel;\n  %%Bohn --- |Nicht passend| Pota[Kartoffel];\n  %%Bohn --- |Companion| Corn[Mais];\n  %%%Bohn --- |Companion| Kale[Kohl];\n  %%%Bohn --- |Nicht passend| Pumpkin;\n  %%%Bohn --- |Nicht passend| SweetPotatoes;\n\n  Goji[Goji] --- |Companion| Spin[Spinat];\n  Goji --- |Companion| Heid[Heidelbeeren];\n  Goji --- |Companion| Himb[Himbeeren];\n  Goji --- |Companion| Toma;\n\n  Leek[Lauch] --- |Companion| Himb;\n  Leek --- |Companion| Himb;\n  Leek --- |Companion| Toma;\n  Leek --- |Companion| Ring;\n  Leek --- |Companion| Chill\n  Leek --- |Nicht passend| Bohn;\n  Leek --- |Companion| Pepp;\n  Leek --- |Companion| Onio;\n  Leek --- |Companion| Rosm;\n  Leek --- |Companion| Thyme;\n  Leek --- |Companion| Nasturtium;\n  Leek --- |Companion| Marigold;\n  Leek --- |Companion| Carrots;\n  Leek --- |Companion| Parsnips;\n  Leek --- |Companion| Celery;\n  Leek --- |Companion| Beets;\n  Leek --- |Companion| Brassicas;\n  Leek --- |Companion| Chamomile;\n\n  Himb --- |Companion| Spin;\n  Himb --- |Companion| Garlic;\n  Himb --- |Companion| Marigold;\n  Himb --- |Companion| Thyme;\n  Himb --- |Companion| Dill;\n  Himb --- |Companion| Borage;\n  Himb --- |Companion| Yarrow;\n  Himb --- |Companion| Asparagus;\n  Himb --- |Companion| Rhubarb;\n  Himb --- |Companion| Lettuce;\n\n  Toma --- |Companion| Basi[Basilikum];\n  Toma --- |Companion| Ring;\n  Toma --- |Companion| Lave;\n  Toma --- |Companion| Mint;\n  Toma --- |Nicht passend| Pepp;\n  Toma --- |Nicht passend| Dill;\n  Toma --- |Nicht passend| Rosm;\n  Toma --- |Companion| Garlic;\n  Toma --- |Companion| Marigold;\n  Toma --- |Companion| Sunf;\n  Toma --- |Companion| Borage;\n  Toma --- |Nicht passend| Gurk;\n  Toma --- |Companion| Chives;\n  Toma --- |Companion| Asparagus;\n  Toma --- |Companion| Carrots;\n  Toma --- |Companion| Oregano;\n  Toma --- |Companion| Sage;\n  Toma --- |Companion| Parsley;\n  Toma --- |Companion| Radishes;\n\n  Pepp --- |Companion| Basi;\n  Pepp --- |Companion| Dill;\n  Pepp --- |Companion| Lave;\n  Pepp --- |Companion| Garlic;\n  Pepp --- |Companion| Onio;\n  Pepp --- |Companion| Nasturtium;\n  Pepp --- |Companion| Sunf;\n  Pepp --- |Companion| Fennel;\n  Pepp --- |Companion| Peas;\n  Pepp --- |Companion| Clover;\n  Pepp --- |Companion| Cowpeas;\n  Pepp --- |Companion| PakChoi;\n  Pepp --- |Companion| Radish;\n\n  Heid --- |Companion| Erdb[Erdbeere]\n  Heid --- |Companion| Thyme\n  Heid --- |Companion| Farn\n  Heid --- |Companion| Immergr\u00fcne\n  Heid --- |Companion| Hartriegel\n  Heid --- |Companion| Rhododendron\n  Heid --- |Companion| Azalee\n  Heid --- |Companion| Heidekraut\n  Heid --- |Companion| Preiselbeerstr\u00e4ucher\n  Heid --- |Companion| Akelei\n  Heid --- |Companion| Berglorbeer\n  Heid --- |Companion| Stechpalme\n  Heid --- |Companion| Hortensie\n  Heid --- |Companion| Fliederbusch\n\n  Chill[Chilli] --- |Companion| Basi\n  Chill[Chilli] --- |Companion| Onio\n  Chill[Chilli] --- |Companion| Leek\n  Chill[Chilli] --- |Companion| Garlic\n  Chill[Chilli] --- |Companion| Chives\n  Chill[Chilli] --- |Companion| Scallions\n  Chill[Chilli] --- |Companion| Shallots\n\n  Zucc --&gt;  Foli{Bl\u00e4tter};\n  Zucc --&gt;  Wuch{Wuchernd};\n  Bohn --&gt; Nitr{Stickstoff};\n  Bohn --&gt;  Wuch{Wuchernd};\n  Leek --&gt;  Repe{Insektenschutz};\n\n  Basi --&gt; Repe\n  Garlic --&gt; Repe\n  Fennel --&gt; Repe\n  Lemongrass --&gt; Repe\n  Marigold --&gt; Repe\n  Mint --&gt; Repe\n  Chrysanthemum --&gt; Repe\n  Alliums  --&gt; Repe\n\n\n     classDef selected fill:#9f6,stroke:#333,stroke-width:2px;\n     classDef planned fill:#f96,stroke:#333,stroke-width:4px;\n     class Toma,Pepp,Heid,Chill,Zucc,Bohn,Stra,Goji,Leek,Mint,Basi,Erdb selected\n     class Lave,Farn,Garlic,Spin,Rosm planned\n\n    linkStyle 0 stroke-width:2px,fill:none,stroke:pink;\n    linkStyle 1 stroke-width:2px,fill:none,stroke:blue;\n    linkStyle 2 stroke-width:2px,fill:none,stroke:yellow;\n    linkStyle 3 stroke-width:2px,fill:none,stroke:green;</code></pre> Companions</p>"},{"location":"Pflanzen/Elsbeere/","title":"Elsbeere (Sorbus torminalis)","text":""},{"location":"Pflanzen/Elsbeere/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Elsbeere, wissenschaftlich als Sorbus torminalis bekannt, ist ein mittelgro\u00dfer Laubbaum, der in Teilen Europas heimisch ist. Er ist f\u00fcr seine attraktiven Bl\u00e4tter und seine essbaren, kleinen Fr\u00fcchte bekannt, die nach der ersten Frostperiode geerntet werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Elsbeere/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Biodiversit\u00e4t: Dient als Nahrungsquelle f\u00fcr eine Reihe von Wildtieren, insbesondere f\u00fcr V\u00f6gel.</li> <li>Schattenbaum: Kann zur Schattierung von G\u00e4rten oder kleineren Pflanzen verwendet werden.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Die Bl\u00e4tter fallen im Herbst ab und bilden eine n\u00e4hrstoffreiche Mulchschicht.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Elsbeere/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Die Elsbeere ist recht pflegeleicht, ben\u00f6tigt jedoch w\u00e4hrend l\u00e4ngerer Trockenperioden Wasser. Ein Schnitt ist nur selten erforderlich, um die Form zu erhalten.</p>"},{"location":"Pflanzen/Elsbeere/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Bevorzugt gut durchl\u00e4ssige, lehmige B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Elsbeere/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Elsbeere Standard 20-30 Jahre 15-25 m 6-12 m 3 4 3 6.5 Mittel 5-10 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x] Elsbeere Rotfr\u00fcchtig 20-30 Jahre 14-24 m 5-11 m 3 4 3 6.7 Hoch 6-11 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x] Elsbeere Kleinkronig 20-30 Jahre 12-22 m 4-10 m 3 4 3 6.8 Mittel-Hoch 7-12 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Erle/","title":"Erle","text":""},{"location":"Pflanzen/Erle/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Erlen sind Laubb\u00e4ume, die h\u00e4ufig in feuchten Gebieten, entlang von Flussufern oder in sumpfigen Bereichen wachsen. Sie sind f\u00fcr ihre F\u00e4higkeit bekannt, Stickstoff zu binden und k\u00f6nnen somit den Boden bereichern, was sie zu einem wertvollen Baum in wiederherstellenden und nachhaltigen Forstsystemen macht.</p>"},{"location":"Pflanzen/Erle/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Stickstofffixierung: Erlen haben eine symbiotische Beziehung zu Stickstoff fixierenden Bakterien, was ihnen erm\u00f6glicht, den Boden mit Stickstoff zu bereichern.</li> <li>Wasseraufbereitung: Sie helfen bei der Reinigung von Wasser in ihrem Umfeld durch die Aufnahme von \u00fcbersch\u00fcssigen N\u00e4hrstoffen.</li> <li>Habitat: Erlen bieten Lebensraum und Nahrung f\u00fcr eine Vielzahl von Tierarten.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Erle/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Erlen ben\u00f6tigen wenig Pflege, sobald sie etabliert sind. Sie bevorzugen jedoch feuchte Standorte und k\u00f6nnen Trockenperioden nicht gut vertragen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Erle/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Erlen kommen am besten in feuchten, gut durchl\u00e4ssigen B\u00f6den zurecht. Ein pH-Wert zwischen 5,0 und 7,5 ist ideal f\u00fcr sie.</p>"},{"location":"Pflanzen/Erle/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Erle Schwarz-Erle 20-30 Jahre 20-30 m 20-30 cm 5 3 4 5.5-7.0 Niedrig 2-4 2 4-6 mm Fr\u00fchjahr Fr\u00fchjahr bis Herbst Nicht relevant Herbst Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x] Erle Grau-Erle 20-30 Jahre 15-25 m 15-25 cm 5 3 3 5.0-6.5 Niedrig 2-4 2 4-6 mm Fr\u00fchjahr Fr\u00fchjahr bis Herbst Nicht relevant Herbst Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x] Erle Gr\u00fcn-Erle 20-25 Jahre 15-20 m 15-20 cm 5 3 3 5.0-6.5 Niedrig 2-4 2 4-6 mm Fr\u00fchjahr Fr\u00fchjahr bis Herbst Nicht relevant Herbst Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Feijoa/","title":"Feijoa (Acca sellowiana)","text":""},{"location":"Pflanzen/Feijoa/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Feijoa, auch als Ananas-Guave bekannt, ist ein immergr\u00fcner Strauch oder kleiner Baum, der aus S\u00fcdamerika stammt. Die Pflanze ist f\u00fcr ihre s\u00fc\u00dfen, duftenden Fr\u00fcchte bekannt, die ein Aroma von Ananas, Erdbeere und Guave kombinieren.</p>"},{"location":"Pflanzen/Feijoa/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Biodiversit\u00e4t: Die Bl\u00fcten ziehen Bienen und V\u00f6gel an, die Nektar suchen.</li> <li>Windbrecher: Wegen ihrer dichten Krone wird sie oft als nat\u00fcrlicher Wind- und Sichtschutz verwendet.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Die fallenden Bl\u00e4tter und Fruchtreste bilden eine n\u00e4hrstoffreiche Mulchschicht.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Feijoa/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Feijoas ben\u00f6tigen einen sonnigen Standort und regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung, besonders in Trockenperioden. Sie sind recht unempfindlich gegen\u00fcber Sch\u00e4dlingen und Krankheiten, aber ein j\u00e4hrlicher Formschnitt ist ratsam.</p>"},{"location":"Pflanzen/Feijoa/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den und ist ziemlich tolerant gegen\u00fcber verschiedenen Bodentypen. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Feijoa/#quellen","title":"Quellen","text":"<p>https://de.m.wikipedia.org/wiki/Brasilianische_Guave</p>"},{"location":"Pflanzen/Feijoa/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Feijoa Coolidge 5-7 Jahre 3-4,5 m 2-3 m 3 4 2 6.5 Hoch 5-8 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Strauch 2 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Feijoa Apollo 5-7 Jahre 3-4 m 2,5-3 m 3 4 2 6.7 Hoch 5-8 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Strauch 2 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Feijoa Triumph 5-7 Jahre 3-4,5 m 2-3 m 3 4 2 6.8 Mittel 6-9 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Strauch 2 [ ] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/Geweihbaum/","title":"Geweihbaum (Rhus typhina)","text":""},{"location":"Pflanzen/Geweihbaum/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Geweihbaum, auch als Essigbaum oder Hirschkolbensumach bekannt, ist ein in Nordamerika heimischer Laubbaum oder Strauch. Charakteristisch sind seine auff\u00e4lligen, gefiederten Bl\u00e4tter, die im Herbst eine leuchtende Rotf\u00e4rbung annehmen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Geweihbaum/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht mit seinen Bl\u00fcten Bienen und andere Insekten an.</li> <li>Erosionskontrolle: Seine Wurzeln helfen, den Boden zu stabilisieren und Erosion zu verhindern.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Fallen gelassenes Laub bereichert den Boden mit organischer Materie.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Geweihbaum/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Geweihb\u00e4ume sind pflegeleicht und vertragen sowohl Trockenheit als auch gelegentliche \u00dcberschwemmungen. Ein gelegentlicher Schnitt kann helfen, ihre Form zu erhalten, ist aber nicht unbedingt notwendig.</p>"},{"location":"Pflanzen/Geweihbaum/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Der Geweihbaum ist anpassungsf\u00e4hig und w\u00e4chst in einer Vielzahl von Bodentypen, allerdings bevorzugt er gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 5,5 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Geweihbaum/#quellen","title":"Quellen","text":"<p>Https://de.m.wikipedia.org/wiki/Geweihbaum</p>"},{"location":"Pflanzen/Geweihbaum/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Geweihbaum Standard 10-15 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 2 6.5 Kein 2-4 1 1-3 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [x] Samen [x] Geweihbaum Laciniata 10-15 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 2 6.7 Kein 2-4 1 1-3 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [x] Samen [x] Geweihbaum Dissecta 10-15 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 2 6.2 Kein 2-4 1 1-3 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [x] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Ginster/","title":"Ginster (Cytisus)","text":""},{"location":"Pflanzen/Ginster/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Ginster ist eine Gattung von strauchigen Pflanzen, die in vielen Teilen Europas heimisch sind. Sie sind bekannt f\u00fcr ihre leuchtend gelben Bl\u00fcten, die im Fr\u00fchling und Fr\u00fchsommer erscheinen. Ginster wird h\u00e4ufig in der Landschaftsgestaltung verwendet und ist wegen seiner Anpassungsf\u00e4higkeit an verschiedene Bodentypen und Klimabedingungen beliebt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Ginster/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht mit seinen leuchtenden Bl\u00fcten Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Erosionskontrolle: Die Wurzeln des Ginster helfen, den Boden zu stabilisieren und Erosion zu verhindern.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Der Ginster kann in kargen B\u00f6den wachsen und verbessert durch das Herabfallen von Bl\u00e4ttern und Zweigen den Boden.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Ginster/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Ginster ist recht pflegeleicht und ben\u00f6tigt wenig Aufmerksamkeit. Er sollte an einem sonnigen Standort gepflanzt werden. Ein gelegentlicher R\u00fcckschnitt kann helfen, seine Form zu erhalten.</p>"},{"location":"Pflanzen/Ginster/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Ginster bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den und kann auch in weniger fruchtbaren B\u00f6den wachsen. Der pH-Wert sollte zwischen 5,5 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Ginster/#quellen","title":"Quellen","text":""},{"location":"Pflanzen/Ginster/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Ginster Gemeiner Ginster 2-5 Jahre 2-3 m 1,5-2 m 2 5 2 6.5 Kein 1-3 1 1-2 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Ginster Broomhill Gold 2-5 Jahre 2-3 m 1,5-2 m 2 5 2 6.2 Kein 1-3 1 1-2 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Ginster K\u00f6nigsginster 2-5 Jahre 3-4 m 2-2,5 m 2 5 3 6.7 Kein 1-3 1 1-2 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Gleditschie/","title":"Gleditschie","text":""},{"location":"Pflanzen/Gleditschie/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Gleditschie, auch als Honiglocuste bekannt, ist ein mittelgro\u00dfer, laubabwerfender Baum. Sie zeichnet sich durch gefiederte Bl\u00e4tter, lange Dornen und schotenartige Fr\u00fcchte aus. Der Baum w\u00e4chst schnell und ist f\u00fcr seine Anpassungsf\u00e4higkeit an verschiedene Bodenbedingungen bekannt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Gleditschie/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Schattenbaum: Bietet Schatten f\u00fcr darunter wachsende Pflanzen und senkt dadurch die Bodentemperatur.</li> <li>Tiernahrung: Die Fr\u00fcchte bieten Nahrung f\u00fcr Wildtiere.</li> <li>Habitat: Die Baumkrone dient als Habitat f\u00fcr viele Vogelarten.</li> <li>Strukturbildung: Tiefe Wurzeln k\u00f6nnen dazu beitragen, den Boden zu durchl\u00fcften und zu verbessern.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Gleditschie/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Gleditschien sind robuste B\u00e4ume, die wenig Pflege ben\u00f6tigen, aber regelm\u00e4\u00dfigen Schnitt k\u00f6nnen ihre Form und Gesundheit verbessern.</p>"},{"location":"Pflanzen/Gleditschie/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Gleditschien sind an unterschiedliche Bodentypen angepasst, bevorzugen aber gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Ein pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Pflanzen/Gleditschie/#quellen","title":"Quellen","text":"<p>https://www.mein-schoener-garten.de/pflanzen/lederhuelsenbaum-gleditsie/gleditschie-lederhuelsenbaum</p>"},{"location":"Pflanzen/Gleditschie/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Gleditschie Sunburst 10-15 Jahre 12-20 m 8-12 m 3 5 3 6.5 Gering 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [ ] [ ] Samen [x] Gleditschie Ruby Lace 10-15 Jahre 10-18 m 7-11 m 3 5 3 6.5 Gering 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [ ] [ ] Samen [x] Gleditschie Skyline 10-15 Jahre 12-20 m 8-12 m 3 5 3 6.5 Gering 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [ ] [ ] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Haselnuss/","title":"Haselnuss (Corylus avellana)","text":""},{"location":"Pflanzen/Haselnuss/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Haselnuss, auch als Gemeine Hasel bekannt, ist ein Strauch oder kleiner Baum, der in vielen Teilen Europas heimisch ist. Sie wird haupts\u00e4chlich wegen ihrer nahrhaften N\u00fcsse kultiviert, die sowohl roh als auch ger\u00f6stet gegessen werden k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich bieten ihre \u00c4ste Schutz und Nahrung f\u00fcr Wildtiere.</p>"},{"location":"Pflanzen/Haselnuss/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Tiernahrung: Verschiedene Tiere, einschlie\u00dflich Eichh\u00f6rnchen und V\u00f6gel, ern\u00e4hren sich von Haseln\u00fcssen.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht mit ihren Bl\u00fcten im Fr\u00fchjahr Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Erosionskontrolle: Die tiefen Wurzeln der Haselnuss helfen, den Boden zu stabilisieren und Erosion zu verhindern.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Haselnuss/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Haselnussstr\u00e4ucher ben\u00f6tigen wenig Pflege. Ein j\u00e4hrlicher R\u00fcckschnitt kann helfen, die Form zu erhalten und die Nussproduktion zu optimieren. Die Pflanze sollte in gut durchl\u00e4ssigem Boden mit ausreichender Sonneneinstrahlung gepflanzt werden.</p>"},{"location":"Pflanzen/Haselnuss/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Haseln\u00fcsse bevorzugen gut durchl\u00e4ssige, fruchtbare B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Haselnuss/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Haselnuss Gemeine Hasel 3-7 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 4 6.8 Hoch 5-10 2 2-4 mm Winter Fr\u00fchling bis Herbst August Herbst Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Haselnuss Rote Zellernuss 3-7 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 4 6.5 Hoch 5-10 2 2-4 mm Winter Fr\u00fchling bis Herbst August Herbst Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Haselnuss Lange von Cosford 3-7 Jahre 4-7 m 3-5 m 3 4 4 6.7 Hoch 5-10 2 2-4 mm Winter Fr\u00fchling bis Herbst August Herbst Strauch 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Heidelbeere/","title":"Heidelbeere (Vaccinium corymbosum)","text":""},{"location":"Pflanzen/Heidelbeere/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Heidelbeere, auch Kultur-Heidelbeere oder Blaubeere genannt, geh\u00f6rt zur Familie der Heidekrautgew\u00e4chse. Sie ist f\u00fcr ihre s\u00fc\u00dfen, saftigen, blauen Fr\u00fcchte bekannt, die sowohl frisch als auch in Marmeladen, Geb\u00e4ck und Desserts verzehrt werden. Die Heidelbeere hat gesundheitliche Vorteile, da sie reich an Vitaminen und Antioxidantien ist.</p>"},{"location":"Pflanzen/Heidelbeere/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Beeren sind nicht nur f\u00fcr Menschen, sondern auch f\u00fcr viele Wildtiere, wie V\u00f6gel und S\u00e4ugetiere, eine wichtige Nahrungsquelle.</li> <li>Best\u00e4ubung: Heidelbeerstr\u00e4ucher ziehen Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Bodenverbesserung: Sie k\u00f6nnen helfen, den Boden zu s\u00e4uern, was besonders n\u00fctzlich f\u00fcr Pflanzen ist, die saure Bedingungen bevorzugen.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Heidelbeere/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Heidelbeeren ben\u00f6tigen einen gut durchl\u00e4ssigen, sauren Boden und einen sonnigen bis halbschattigen Standort. Es ist wichtig, die Pflanzen regelm\u00e4\u00dfig zu bew\u00e4ssern, insbesondere in Trockenperioden. Ein leichter R\u00fcckschnitt im Sp\u00e4twinter f\u00f6rdert die Fruchtproduktion.</p>"},{"location":"Pflanzen/Heidelbeere/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Heidelbeeren ben\u00f6tigen sauren Boden mit einem pH-Wert zwischen 4,0 und 5,5.</p>"},{"location":"Pflanzen/Heidelbeere/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Heidelbeere Bluecrop 4-6 Jahre 1,5-2 m 1,5 m 4 4 5 4.5 Hoch 5-10 3 2-3 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Strauch 5 [ ] [ ] Ableger/Stecklinge [ ] Heidelbeere Patriot 4-6 Jahre 1-1,5 m 1,2 m 4 4 5 4.5 Hoch 5-10 3 2-3 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Strauch 5 [ ] [ ] Ableger/Stecklinge [ ] Heidelbeere Goldtraube 4-6 Jahre 1,5-2 m 1,4 m 4 4 5 4.5 Hoch 5-10 3 2-3 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Strauch 5 [ ] [ ] Ableger/Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/Himbeere/","title":"Himbeere (Rubus idaeus)","text":""},{"location":"Pflanzen/Himbeere/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Himbeere ist ein beliebtes Beerenobst und geh\u00f6rt zur Gattung Rubus der Rosengew\u00e4chse. Ihre s\u00fc\u00dfen und saftigen Fr\u00fcchte sind rot oder manchmal auch schwarz, abh\u00e4ngig von der Sorte. Sie werden frisch verzehrt, zu Marmeladen verarbeitet oder in verschiedenen Desserts und Geb\u00e4cken verwendet.</p>"},{"location":"Pflanzen/Himbeere/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung:</li> <li>Best\u00e4ubung: Die Bl\u00fcten ziehen Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Habitat: Die dichten Himbeerstr\u00e4ucher bieten vielen Kleintieren Schutz und Unterschlupf.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Himbeere/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Himbeerstr\u00e4ucher bevorzugen vollsonnige bis leicht schattige Standorte. Sie sollten in gut durchl\u00e4ssigen Boden gepflanzt werden und ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung. Es wird empfohlen, sie j\u00e4hrlich zu beschneiden, um die Fruchtproduktion zu f\u00f6rdern und die Ausbreitung von Krankheiten zu vermindern.</p>"},{"location":"Pflanzen/Himbeere/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Himbeeren ben\u00f6tigen einen leicht sauren bis neutralen Boden mit einem pH-Wert zwischen 6,0 und 6,8.</p>"},{"location":"Pflanzen/Himbeere/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Himbeere Heritage 2-3 Jahre 1,2-1,5 m 1 m 3 5 3 6.5 Hoch 8-12 2 2-3 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Herbst/Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Ableger/Wurzelsprossen [x] Himbeere Glen Ample 2-3 Jahre 1,5-2 m 1,2 m 3 5 3 6.5 Hoch 8-12 2 2-3 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Fr\u00fchsommer Herbst/Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Ableger/Wurzelsprossen [x] Himbeere Autumn Bliss 2-3 Jahre 1-1,5 m 1 m 3 5 3 6.5 Hoch 8-12 2 2-3 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst/Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Ableger/Wurzelsprossen [x]"},{"location":"Pflanzen/Hopfen/","title":"Hopfen (Humulus lupulus)","text":""},{"location":"Pflanzen/Hopfen/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Hopfen ist eine mehrj\u00e4hrige, kletternde Staude, die traditionell im Brauprozess zur Herstellung von Bier verwendet wird. Die weiblichen Bl\u00fcten, sogenannte Dolden, sind f\u00fcr ihren Geschmack und Konservierungseffekt bekannt. Au\u00dferdem werden Hopfen in der Kr\u00e4utermedizin als Beruhigungsmittel eingesetzt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Hopfen/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Schatten: Hopfen kann als nat\u00fcrlicher Sonnenschutz dienen, wenn er \u00fcber Pergolen oder andere Strukturen gez\u00fcchtet wird.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht best\u00e4ubende Insekten durch seine Bl\u00fcten an.</li> <li>Erosionskontrolle: Mit ihren tiefen Wurzeln helfen Hopfenpflanzen, den Boden zu stabilisieren.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Hopfen/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Hopfenpflanzen sind kr\u00e4ftige Kletterpflanzen und ben\u00f6tigen daher starke vertikale St\u00fctzen. Ein regelm\u00e4\u00dfiger R\u00fcckschnitt ist notwendig, um das Wachstum zu kontrollieren und die Produktion von Dolden zu f\u00f6rdern. </p>"},{"location":"Pflanzen/Hopfen/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Hopfen bevorzugt gut durchl\u00e4ssige, fruchtbare B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Hopfen/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Hopfen Saazer 2-3 Jahre 4-6 m 1 m 4 5 4 6.5 Hoch 10-20 3 4-6 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Fr\u00fchling Kletterpflanze 5 [x] [ ] Stecklinge [ ] Hopfen Hallertauer 2-3 Jahre 4-7 m 1 m 4 5 4 6.7 Hoch 10-20 3 4-6 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Fr\u00fchling Kletterpflanze 5 [x] [ ] Stecklinge [ ] Hopfen Cascade 2-3 Jahre 4-7 m 1 m 4 5 4 6.8 Hoch 10-20 3 4-6 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Fr\u00fchling Kletterpflanze 5 [x] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/Kiwi/","title":"Kiwi (Actinidia)","text":""},{"location":"Pflanzen/Kiwi/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Kiwipflanze, auch als chinesische Stachelbeere bekannt, ist ein laubabwerfender Kletterstrauch, der urspr\u00fcnglich aus China stammt. Die Fr\u00fcchte sind ovale gr\u00fcne Beeren, bekannt f\u00fcr ihr saftiges, s\u00fc\u00dfes Fruchtfleisch und ihre braune, flaumige Schale. Sie sind reich an Vitamin C und werden weltweit gegessen und gesch\u00e4tzt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Kiwi/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<p>Kiwi-Pflanzen bieten eine Reihe von \u00d6kosystemfunktionen. Ihre dichten Bl\u00e4tter bieten Schutz und Lebensraum f\u00fcr verschiedene Tierarten. Zudem sind die Pflanzen eine wichtige Nahrungsquelle f\u00fcr Best\u00e4uber. Sie helfen auch bei der Erosionskontrolle, indem sie den Boden mit ihrem Wurzelsystem stabilisieren. - Habitat - Nahrung - Best\u00e4ubung - Erosionskontrolle</p>"},{"location":"Pflanzen/Kiwi/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Kiwi-Pflanzen ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfige Pflege, um gesund zu bleiben und eine gute Ernte zu liefern. Dazu geh\u00f6rt das regelm\u00e4\u00dfige Gie\u00dfen, vor allem in trockenen Perioden, das Beschneiden der \u00c4ste, um das Wachstum zu f\u00f6rdern, und das Auftragen von D\u00fcnger im Fr\u00fchjahr und Herbst. Kiwi-Pflanzen ben\u00f6tigen einen sonnigen Standort und regelm\u00e4\u00dfigen R\u00fcckschnitt. Es gibt m\u00e4nnliche und weibliche Pflanzen; f\u00fcr die Best\u00e4ubung und Fruchtbildung ist mindestens ein M\u00e4nnchen f\u00fcr mehrere Weibchen erforderlich.</p>"},{"location":"Pflanzen/Kiwi/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Kiwi-Pflanzen bevorzugen gut durchl\u00e4ssigen, leicht sauren bis neutralen Boden mit einem pH-Wert zwischen 5,5 und 7. Sie ben\u00f6tigen einen Standort mit voller Sonne und guter Luftzirkulation.</p>"},{"location":"Pflanzen/Kiwi/#quellen","title":"Quellen","text":"<ul> <li>Kiwi einpflanzen und pflegen</li> <li>Kiwi Informationen</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Kiwi/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Kiwi Hayward 4-6 Jahre 4-6 m 4-6 m 3 5 4 6.5 Hoch 10-20 3 5-7 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Kletterstrauch 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Kiwi Hardy 3-5 Jahre 3-5 m 3-5 m 3 5 4 6.2 Mittel 8-15 3 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Kletterstrauch 4 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Kiwi Gold 4-6 Jahre 4-6 m 4-6 m 3 5 4 6.0 Hoch 10-20 3 5-7 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Kletterstrauch 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/Maulbeere/","title":"Maulbeere (Morus)","text":""},{"location":"Pflanzen/Maulbeere/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Maulbeere, auch als Morus bekannt, ist ein laubabwerfender Baum, der f\u00fcr seine s\u00fc\u00dfen, saftigen Fr\u00fcchte gesch\u00e4tzt wird. Urspr\u00fcnglich aus Asien stammend, gibt es verschiedene Arten von Maulbeerb\u00e4umen, darunter wei\u00dfe, schwarze und rote Maulbeere. Neben den Fr\u00fcchten werden auch die Bl\u00e4tter der Maulbeere f\u00fcr die Seidenraupenzucht verwendet.</p>"},{"location":"Pflanzen/Maulbeere/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Maulbeerfr\u00fcchte sind reich an Vitaminen, Mineralstoffen und Antioxidantien.</li> <li>Seidenproduktion: Maulbeerbl\u00e4tter dienen als Hauptnahrungsquelle f\u00fcr Seidenraupen.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Maulbeerb\u00e4ume ziehen eine Vielzahl von best\u00e4ubenden Insekten und V\u00f6geln an.</li> <li>Schatten: Mit ihrer dichten Krone bieten sie Schatten und k\u00f6nnen als Windschutz dienen.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Maulbeere/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Maulbeerb\u00e4ume sind recht pflegeleicht, ben\u00f6tigen aber regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung in trockenen Perioden. Ein gelegentlicher R\u00fcckschnitt hilft, die Form zu erhalten und die Fruchtproduktion zu f\u00f6rdern.</p>"},{"location":"Pflanzen/Maulbeere/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Maulbeerb\u00e4ume sind recht anpassungsf\u00e4hig, bevorzugen aber gut durchl\u00e4ssige, fruchtbare B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Maulbeere/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Maulbeere Schwarze Maulbeere 10-20 Jahre 6-10 m 8-12 m 3 4 3 6.5 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [ ] Samen/Stecklinge [x] Maulbeere Wei\u00dfe Maulbeere 10-20 Jahre 5-9 m 7-11 m 3 4 3 6.2 Mittel 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [ ] Samen/Stecklinge [x] Maulbeere Rote Maulbeere 10-20 Jahre 6-10 m 8-12 m 3 4 3 6.0 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [ ] Samen/Stecklinge [x]"},{"location":"Pflanzen/Mirabellen/","title":"Mirabelle (Prunus domestica subsp. syriaca)","text":""},{"location":"Pflanzen/Mirabellen/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Mirabelle, auch als Gelbe Zwetschge oder Honigpflaume bekannt, ist eine Unterart der Pflaume. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre kleinen, runden, gelben Fr\u00fcchte, die s\u00fc\u00df und saftig sind. Urspr\u00fcnglich aus Asien stammend, ist die Mirabelle in vielen Teilen Europas, besonders in Frankreich, sehr beliebt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Mirabellen/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Mirabellen sind reich an Vitaminen, Mineralstoffen und Antioxidantien.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Mirabellenb\u00e4ume ziehen best\u00e4ubende Insekten an und bieten Nahrung f\u00fcr V\u00f6gel.</li> <li>Schatten: Sie bieten mit ihren Bl\u00e4ttern Schatten und k\u00f6nnen als Windschutz dienen.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Mirabellen/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Mirabellenb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung, besonders in trockenen Perioden. Ein j\u00e4hrlicher R\u00fcckschnitt nach der Ernte hilft, die Fruchtproduktion zu f\u00f6rdern und Krankheiten zu verhindern.</p>"},{"location":"Pflanzen/Mirabellen/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Mirabellen bevorzugen gut durchl\u00e4ssige, fruchtbare B\u00f6den. Sie sind jedoch anpassungsf\u00e4hig und k\u00f6nnen in einer Vielzahl von Bodentypen wachsen. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Mirabellen/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Mirabelle Mirabelle de Nancy 10-20 Jahre 4-6 m 4-5 m 3 4 3 6.5 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Stecklinge [ ] Mirabelle Mirabelle de Metz 10-20 Jahre 4-6 m 4-5 m 3 4 3 6.3 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Stecklinge [ ] Mirabelle Golden Sphere 10-20 Jahre 4-6 m 4-5 m 3 4 3 6.2 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/Mispel/","title":"Mispel (Mespilus germanica)","text":""},{"location":"Pflanzen/Mispel/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Mispel ist ein kleiner Baum oder Strauch aus der Familie der Rosengew\u00e4chse. Ihre Fr\u00fcchte sind bei Reife braun und haben eine grobe, lederartige Schale. Mispeln waren in Europa vor der Einf\u00fchrung von Apfel und Birne als Obstb\u00e4ume beliebt und werden heute meist wegen ihrer Zierqualit\u00e4ten und ihrer einzigartigen Fr\u00fcchte angebaut.</p>"},{"location":"Pflanzen/Mispel/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Obwohl weniger bekannt, sind Mispeln essbar und k\u00f6nnen zu Gelees oder Marmeladen verarbeitet werden.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Mispelb\u00e4ume bieten Nahrung und Schutz f\u00fcr verschiedene Tierarten.</li> <li>\u00c4sthetik: Mit ihren dekorativen Bl\u00e4ttern und Fr\u00fcchten sind Mispeln in G\u00e4rten und Landschaften ein Blickfang.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Mispel/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Mispelb\u00e4ume sind pflegeleicht und ben\u00f6tigen minimalen R\u00fcckschnitt. Sie k\u00f6nnen sowohl in voller Sonne als auch im Halbschatten wachsen. </p>"},{"location":"Pflanzen/Mispel/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Die Mispel bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den und w\u00e4chst am besten in leicht saurem bis neutralem Boden. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Mispel/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Mispel Nottingham 10-15 Jahre 2-4 m 2-3 m 3 3 3 6.5 Mittel 3-5 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4therbst Fr\u00fchling Strauch/Baum 4 [x] [ ] Stecklinge/Samen [x] Mispel Large Dutch 10-15 Jahre 3-5 m 3-4 m 3 3 3 6.7 Hoch 4-6 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4therbst Fr\u00fchling Strauch/Baum 4 [x] [ ] Stecklinge/Samen [x] Mispel Royal 10-15 Jahre 2-3.5 m 2-3 m 3 3 3 6.5 Mittel 3-5 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4therbst Fr\u00fchling Strauch/Baum 4 [x] [ ] Stecklinge/Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Olive/","title":"Olive (Olea europaea)","text":""},{"location":"Pflanzen/Olive/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Olivenbaum, ein immergr\u00fcner Baum aus der Familie der \u00d6lbaumgew\u00e4chse, ist bekannt f\u00fcr seine olivenf\u00f6rmigen Fr\u00fcchte. Diese Fr\u00fcchte werden sowohl in der Lebensmittelproduktion als auch zur Herstellung von Oliven\u00f6l verwendet. Olivenb\u00e4ume sind Symbol des Mittelmeerraums und haben kulturelle, wirtschaftliche und kulinarische Bedeutung.</p>"},{"location":"Pflanzen/Olive/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>\u00d6lproduktion: Oliven sind Hauptzutat f\u00fcr Oliven\u00f6l, ein Grundnahrungsmittel in vielen K\u00fcchen.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Bietet Lebensraum f\u00fcr diverse Fauna, besonders V\u00f6gel und Insekten.</li> <li>Klimaresistenz: Der Olivenbaum ist trockenresistent und eignet sich gut f\u00fcr xerophytische Landschaften.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Olive/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Olivenb\u00e4ume ben\u00f6tigen volle Sonne und gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Sie sind ziemlich trockenheitstolerant, ben\u00f6tigen aber regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung w\u00e4hrend der Anwachsphase.</p>"},{"location":"Pflanzen/Olive/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Olivenb\u00e4ume bevorzugen kalkhaltige, gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Sie k\u00f6nnen in einem pH-Bereich von 5,5 bis 8,5 wachsen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Olive/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Olive Arbequina 10-20 Jahre 4-6 m 3-4 m 2 5 3 7.0 Hoch 15-25 3 3-5 mm Fr\u00fchling Ganzj\u00e4hrig Herbst Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge/Samen [x] Olive Manzanilla 10-20 Jahre 5-7 m 3-4 m 2 5 3 6.8 Hoch 15-25 3 3-5 mm Fr\u00fchling Ganzj\u00e4hrig Herbst Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge/Samen [x] Olive Picholine 10-20 Jahre 5-7 m 3-4 m 2 5 3 7.2 Hoch 15-25 3 3-5 mm Fr\u00fchling Ganzj\u00e4hrig Herbst Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge/Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Paulownia/","title":"Paulownia","text":""},{"location":"Pflanzen/Paulownia/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Paulownia, auch bekannt als Kaiserbaum oder Blauglockenbaum, ist eine schnell wachsende Laubbaumart, die in China beheimatet ist. Es ist bekannt f\u00fcr seine gro\u00dfen herzf\u00f6rmigen Bl\u00e4tter und auff\u00e4lligen blauen oder violetten Bl\u00fcten.</p>"},{"location":"Pflanzen/Paulownia/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<p>Paulownia spielt eine wichtige Rolle in seinem \u00d6kosystem. Es dient als Companion Pflanze, indem es anderen Pflanzen Schatten bietet und hilft, den Boden zu stabilisieren. Dar\u00fcber hinaus bindet es Stickstoff im Boden, was das Wachstum anderer Pflanzen f\u00f6rdert. Es produziert auch eine gro\u00dfe Menge an Biomasse, was es zu einer n\u00fctzlichen Pflanze in der Permakultur macht. Zudem hat die Paulownia die F\u00e4higkeit, Schadstoffe aus dem Boden und der Luft zu filtern, wodurch sie zur Verbesserung der Umweltqualit\u00e4t beitr\u00e4gt.</p> <ul> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung</li> <li>Stickstofffixierung</li> <li>Erosionskontrolle</li> <li>Schadstofffilter</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Paulownia/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Paulownia ben\u00f6tigt relativ wenig Pflege. Es ist wichtig, den Baum regelm\u00e4\u00dfig zu gie\u00dfen, besonders in trockenen Perioden. Einmal im Jahr sollte der Baum beschnitten werden, um sein Wachstum zu f\u00f6rdern und ihn gesund zu halten.</p>"},{"location":"Pflanzen/Paulownia/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Paulownia bevorzugt einen gut durchl\u00e4ssigen, lehmigen bis sandigen Boden mit einem pH-Wert zwischen 6 und 7. Es ist jedoch recht anpassungsf\u00e4hig und kann in einer Vielzahl von Bodentypen wachsen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Paulownia/#quellen","title":"Quellen","text":"<ul> <li>An investigation into the suitability of Paulownia as an agroforestry species</li> <li>Paulownia in Permaculture</li> <li>Paulownia used in italian agroforestry</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Paulownia/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) Ertrag Arbeitsaufwand (1-5) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Paulownia Paulownia tomentosa 10-15 Jahre 12-15m 10-15m 3 5 2 Hoch 2 2 3-5 Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 <p>--&gt; Bestellen</p>"},{"location":"Pflanzen/Pfirsich/","title":"Pfirsich (Prunus persica)","text":""},{"location":"Pflanzen/Pfirsich/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Pfirsich ist ein sommergr\u00fcner Baum aus der Gattung Prunus. Er ist bekannt f\u00fcr seine s\u00fc\u00dfen, saftigen Fr\u00fcchte, die im Sommer geerntet werden. Die Fr\u00fcchte sind beliebt sowohl zum frischen Verzehr als auch f\u00fcr Konserven, Marmeladen und Backwaren.</p>"},{"location":"Pflanzen/Pfirsich/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Pfirsiche dienen als Nahrungsquelle f\u00fcr Menschen und viele Tierarten.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Bietet Lebensraum und Nahrung f\u00fcr best\u00e4ubende Insekten wie Bienen.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Abfallende Bl\u00e4tter und Fr\u00fcchte zersetzen sich und tragen zur Bodenverbesserung bei.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Pfirsich/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Pfirsichb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfigen Schnitt, insbesondere im Fr\u00fchjahr, um die Fruchtproduktion zu f\u00f6rdern und Krankheiten zu verhindern. Es ist auch wichtig, auf Krankheiten wie den Pfirsichblattkr\u00e4usel zu achten und vorbeugende Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Pfirsich/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Pfirsiche bevorzugen gut durchl\u00e4ssige, sandige Lehmb\u00f6den. Sie ben\u00f6tigen einen pH-Wert von 6 bis 7,5 f\u00fcr optimales Wachstum.</p>"},{"location":"Pflanzen/Pfirsich/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Pfirsich Fr\u00fcher Rot 3-6 Jahre 4-5 m 4-5 m 4 5 4 6.5 Hoch 10-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Pfirsich Wei\u00dffleischig 3-6 Jahre 4.5-5.5 m 4.5 m 4 5 4 6.8 Hoch 10-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Pfirsich Gelbfleischig 3-6 Jahre 4-6 m 4-5 m 4 5 4 7.0 Hoch 10-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/Pilze/","title":"Pilze","text":"<ul> <li>Schwefelporling</li> <li>Oyster</li> <li>.. </li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Pimpernuss/","title":"Pimpernuss (Staphylea pinnata)","text":""},{"location":"Pflanzen/Pimpernuss/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Pimpernuss ist ein sommergr\u00fcner Strauch oder kleiner Baum, der zur Familie der Blasenbaumgew\u00e4chse geh\u00f6rt. Der Baum ist bekannt f\u00fcr seine kugelf\u00f6rmigen Fr\u00fcchte, die kleine, gl\u00e4nzende Samen enthalten. Diese Samen sind essbar und haben einen nussigen Geschmack, weshalb die Pflanze auch als \"Pimpernuss\" bezeichnet wird.</p>"},{"location":"Pflanzen/Pimpernuss/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Samen dienen als Nahrungsquelle f\u00fcr Wildtiere.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Bietet Lebensraum und Nahrung f\u00fcr verschiedene Insekten.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Die fallenen Bl\u00e4tter kompostieren und tragen zur Bodenverbesserung bei.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Pimpernuss/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Die Pimpernuss bevorzugt sonnige bis halbschattige Standorte und ben\u00f6tigt regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung, besonders in trockenen Zeiten.</p>"},{"location":"Pflanzen/Pimpernuss/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Pimpernussb\u00e4ume bevorzugen gut durchl\u00e4ssige, humusreiche B\u00f6den. Sie k\u00f6nnen in einem pH-Bereich von 6 bis 7,5 wachsen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Pimpernuss/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Pimpernuss Wildsorte 10-15 Jahre 4-6 m 2-3 m 3 4 3 6.5 Mittel 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [x] Pimpernuss Sorte B 10-15 Jahre 5-7 m 2.5-3.5 m 3 4 3 6.8 Mittel 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [x] Pimpernuss Sorte C 10-15 Jahre 4.5-6.5 m 2-3 m 3 4 3 7.0 Mittel 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Pionierpflanzen/","title":"Pionierpflanzen","text":"<ul> <li>Vetiver</li> <li>Beinwell</li> <li></li> <li>https://pfaf.org/user/cmspage.aspx?pageid=92</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Reben/","title":"Weinrebe (Vitis vinifera)","text":""},{"location":"Pflanzen/Reben/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Weinrebe ist eine Kletterpflanze aus der Familie der Weinrebengew\u00e4chse. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre Trauben, die sowohl zum frischen Verzehr als auch zur Weinherstellung verwendet werden. Seit Jahrtausenden werden Weintrauben angebaut und sind ein Symbol f\u00fcr Kultur und Tradition in vielen Zivilisationen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Reben/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Trauben dienen als Nahrungsquelle f\u00fcr Menschen und viele Tierarten.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Bietet Lebensraum und Nahrung f\u00fcr best\u00e4ubende Insekten.</li> <li>Erosionskontrolle: Weinreben k\u00f6nnen steile H\u00e4nge stabilisieren und so zur Vorbeugung von Erosion beitragen.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Reben/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Weinreben erfordern einen regelm\u00e4\u00dfigen und spezifischen Schnitt, um die Qualit\u00e4t und Menge der Trauben zu maximieren. Zudem ist die \u00dcberwachung und Behandlung gegen Krankheiten und Sch\u00e4dlinge wichtig, besonders in Gebieten, die f\u00fcr Mehltau und andere pilzliche Krankheiten anf\u00e4llig sind.</p>"},{"location":"Pflanzen/Reben/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Weinreben ziehen gut durchl\u00e4ssigen Boden mit einer tiefen Bodenschicht vor. Der pH-Wert sollte zwischen 5,5 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Reben/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Weinrebe Chardonnay 3-5 Jahre 1.5-3 m 3-4 m 3 5 4 6.5 Hoch 50-100 4 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Rebe 3 [ ] [ ] Stecklinge [x] Weinrebe Merlot 3-5 Jahre 1.5-3 m 3-4 m 3 5 4 6.2 Hoch 50-100 4 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Rebe 3 [ ] [ ] Stecklinge [x] Weinrebe Riesling 3-5 Jahre 1.5-3 m 3-4 m 3 5 4 6.8 Hoch 50-100 4 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Rebe 3 [ ] [ ] Stecklinge [x]"},{"location":"Pflanzen/Robinie/","title":"Robinie (Black Locust)","text":""},{"location":"Pflanzen/Robinie/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Robinie, auch als Falsche Akazie bekannt, ist ein schnellwachsender, laubabwerfender Baum. Er ist bekannt f\u00fcr sein hartes Holz und die F\u00e4higkeit, Stickstoff im Boden zu fixieren.</p>"},{"location":"Pflanzen/Robinie/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Stickstofffixierung: Die Robinie hat die F\u00e4higkeit, Stickstoff aus der Luft zu binden und den Boden zu bereichern, wodurch sie andere Pflanzen unterst\u00fctzt.</li> <li>Strukturbildung: Durch ihre tiefen Wurzeln hilft sie, den Boden zu lockern und zu bel\u00fcften.</li> <li>Best\u00e4ubung: Ihre Bl\u00fcten bieten Nahrung f\u00fcr Bienen und andere Insekten.</li> <li>Dient als st\u00fctze f\u00fcr Kiwi</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Robinie/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Robinien sind robuste B\u00e4ume, die wenig Pflege ben\u00f6tigen. Sie k\u00f6nnen jedoch anf\u00e4llig f\u00fcr bestimmte Krankheiten sein und ben\u00f6tigen gelegentlich einen Schnitt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Robinie/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Die Robinie ist anpassungsf\u00e4hig und kann in verschiedenen Bodentypen wachsen, bevorzugt jedoch gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Ein pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Pflanzen/Robinie/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Robinie Standard 10-15 Jahre 12-25 m 10-15 m 2 4 3 6.5 Gering 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Laubbaum 5 [ ] [x] Samen [x] Robinie Pyramidalis 10-15 Jahre 15-20 m 8-12 m 2 4 3 6.5 Gering 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Laubbaum 5 [ ] [x] Samen [x] Robinie Twisty Baby 8-12 Jahre 4-6 m 3-4 m 2 4 3 6.5 Gering 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Laubbaum 5 [ ] [x] Samen [x]"},{"location":"Pflanzen/Silberregen/","title":"Silberregen (Laburnum)","text":""},{"location":"Pflanzen/Silberregen/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Silberregen, auch bekannt als Goldregen oder Laburnum, ist ein kleiner bis mittelgro\u00dfer, laubabwerfender Baum, der f\u00fcr seine spektakul\u00e4ren gelben Bl\u00fctenst\u00e4nde bekannt ist, die im sp\u00e4ten Fr\u00fchling oder fr\u00fchen Sommer erscheinen. Obwohl er \u00e4u\u00dferst attraktiv ist, sollten seine Samen, Bl\u00e4tter und Rinde mit Vorsicht behandelt werden, da sie giftig sind.</p>"},{"location":"Pflanzen/Silberregen/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Best\u00e4ubung: Bietet Nahrung f\u00fcr best\u00e4ubende Insekten.</li> <li>Ornamentale Funktion: Aufgrund seiner beeindruckenden Bl\u00fctenst\u00e4nde wird er oft als Zierbaum verwendet.</li> <li>Schutz: Dient V\u00f6geln als Brutplatz.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Silberregen/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Der Silberregen bevorzugt volle Sonne bis Halbschatten und sollte in einem gut durchl\u00e4ssigen Boden gepflanzt werden. Er ben\u00f6tigt nur minimalen Schnitt, meistens nur zur Formgebung und Entfernung abgestorbener \u00c4ste.</p>"},{"location":"Pflanzen/Silberregen/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Silberregen bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Silberregen/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Silberregen Laburnum anagyroides 10-15 Jahre 5-7 m 4-5 m 3 4 4 6.5 Niedrig 5-10 3 2-3 mm Sp\u00e4tfr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [ ] Silberregen Laburnum x watereri 'Vossii' 10-15 Jahre 6-8 m 4-5 m 3 4 4 6.7 Niedrig 5-10 3 2-3 mm Sp\u00e4tfr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [ ] Silberregen Laburnum alpinum 10-15 Jahre 5-7 m 4-5 m 3 4 4 6.8 Niedrig 5-10 3 2-3 mm Sp\u00e4tfr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [ ]"},{"location":"Pflanzen/Trompetenbaum/","title":"Trompetenbaum (Catalpa)","text":""},{"location":"Pflanzen/Trompetenbaum/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Trompetenbaum, auch bekannt als Catalpa, ist ein laubabwerfender Baum mit gro\u00dfen, herzf\u00f6rmigen Bl\u00e4ttern und beeindruckenden, glockenf\u00f6rmigen Bl\u00fcten, die im Fr\u00fchsommer erscheinen. Die Bl\u00fcten sind oft wei\u00df oder hellgelb und werden von langen, schlanken Bohnenfr\u00fcchten gefolgt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Trompetenbaum/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrungsquelle: Die Bl\u00fcten bieten Nahrung f\u00fcr best\u00e4ubende Insekten.</li> <li>Ornamentale Funktion: Aufgrund seiner gro\u00dfen Bl\u00e4tter und auff\u00e4lligen Bl\u00fcten wird er oft als Zierbaum verwendet.</li> <li>Schatten: Mit seinen breiten Bl\u00e4ttern bietet der Baum Schatten und kann als nat\u00fcrlicher Sonnenschutz dienen.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Trompetenbaum/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Der Trompetenbaum bevorzugt volle Sonne und sollte in einem gut durchl\u00e4ssigen Boden gepflanzt werden. Er ist relativ trockenheitstolerant, wenn er sich einmal etabliert hat.</p>"},{"location":"Pflanzen/Trompetenbaum/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Trompetenbaum bevorzugt einen gut durchl\u00e4ssigen Boden, toleriert jedoch eine Vielzahl von Bodentypen. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Trompetenbaum/#quellen","title":"Quellen","text":"<ul> <li>https://de.m.wikipedia.org/wiki/Gew%C3%B6hnlicher_Trompetenbaum</li> <li>Catalpa halluizinugen?</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Trompetenbaum/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Trompetenbaum Catalpa bignonioides 20-30 Jahre 9-12 m 6-8 m 2 5 3 6.5 Niedrig 4-8 2 2-3 mm Fr\u00fchsommer Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [ ] Samen [x] Trompetenbaum Catalpa speciosa 20-30 Jahre 15-18 m 8-10 m 2 5 3 6.7 Niedrig 4-8 2 2-3 mm Fr\u00fchsommer Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [ ] Samen [x] Trompetenbaum Catalpa ovata 20-30 Jahre 9-12 m 6-8 m 2 5 3 6.8 Niedrig 4-8 2 2-3 mm Fr\u00fchsommer Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [ ] [ ] Samen [x] <p>Hinweis: Die Werte in der Tabelle sind allgemein und k\u00f6nnen je nach spezifischer Sorte, Region und Pflege variieren. Die Checkbox \"[x]\" repr\u00e4sentiert ein markiertes Kontrollk\u00e4stchen, w\u00e4hrend \"[ ]\" ein nicht markiertes Kontrollk\u00e4stchen darstellt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Walnuss/","title":"Walnuss","text":""},{"location":"Pflanzen/Walnuss/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Walnussbaum (Juglans regia), auch als Echte Walnuss bekannt, geh\u00f6rt zur Familie der Walnussgew\u00e4chse. Urspr\u00fcnglich aus Asien stammend, wurde er in vielen Teilen der Welt eingef\u00fchrt und ist besonders f\u00fcr seine essbaren Samen, die Waln\u00fcsse, bekannt.</p>"},{"location":"Pflanzen/Walnuss/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<p>Walnussb\u00e4ume bieten diverse \u00f6kologische Vorteile:</p> <ul> <li>Nahrung: Sie dienen als Nahrungsquelle f\u00fcr verschiedene Tiere, einschlie\u00dflich V\u00f6geln und S\u00e4ugetieren, die die N\u00fcsse verzehren.</li> <li>Schatten: Gro\u00dfe Walnussb\u00e4ume bieten wertvollen Schatten und k\u00f6nnen die Temperatur in ihrer Umgebung moderieren.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Die abgefallenen Bl\u00e4tter der Walnuss k\u00f6nnen zur Bildung von Humus beitragen und den Boden anreichern.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Walnuss/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Walnussb\u00e4ume ben\u00f6tigen gen\u00fcgend Raum, um zu wachsen, da sie gro\u00df werden k\u00f6nnen. W\u00e4hrend sie in jungen Jahren noch regelm\u00e4\u00dfig bew\u00e4ssert werden sollten, sind \u00e4ltere B\u00e4ume in der Regel trockenresistent. Das Beschneiden sollte minimiert werden, da sie dazu neigen, an den Schnittstellen zu bluten.</p>"},{"location":"Pflanzen/Walnuss/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Walnussb\u00e4ume bevorzugen tiefgr\u00fcndige, gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Ein neutraler bis leicht alkalischer pH-Wert ist optimal.</p>"},{"location":"Pflanzen/Walnuss/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Walnuss Europa 10-15 Jahre 12-18 m 9-12 m 3 4 3 6.0-7.5 Hoch 8-12 3 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Herbst Winter Nussbaum 3 [x] [ ] Samen/Steckholz [ ] Walnuss Karpaten 10-15 Jahre 14-20 m 10-14 m 3 4 3 6.0-7.5 Mittel 8-12 3 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Herbst Winter Nussbaum 3 [x] [ ] Samen/Steckholz [ ] Walnuss Lara (nicht einheimisch) 10-15 Jahre 12-18 m 9-12 m 3 4 3 6.0-7.5 Hoch 8-12 3 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Herbst Winter Nussbaum 3 [ ] [ ] Samen/Steckholz [ ]"},{"location":"Pflanzen/Wurzelgem%C3%BCse/","title":"Wurzelgem\u00fcse","text":"<p>wie Karotten, Randen, Kartoffeln, S\u00fcsskartoffeln</p>"},{"location":"Pflanzen/Zwetschgen/","title":"Zwetschge (Prunus domestica)","text":""},{"location":"Pflanzen/Zwetschgen/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Zwetschge ist eine Unterart der Pflaume und geh\u00f6rt zur Familie der Rosengew\u00e4chse. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre ovalen, dunkelblauen bis violetten Fr\u00fcchte mit festem Fleisch und einem s\u00fc\u00dfen Geschmack. Die Fr\u00fcchte werden oft frisch verzehrt, k\u00f6nnen aber auch zu Marmeladen, Kompotten und Geb\u00e4ck verarbeitet werden.</p>"},{"location":"Pflanzen/Zwetschgen/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Fr\u00fcchte dienen als Nahrung f\u00fcr Menschen und viele Wildtiere.</li> <li>Best\u00e4ubung: Die Bl\u00fcten ziehen Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Sch\u00e4dlingsabwehr: Zwetschgenb\u00e4ume k\u00f6nnen N\u00fctzlinge anziehen, die sch\u00e4dliche Insekten bek\u00e4mpfen.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/Zwetschgen/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Zwetschgenb\u00e4ume ben\u00f6tigen einen sonnigen Standort und sollten regelm\u00e4\u00dfig, besonders in der Trockenzeit, bew\u00e4ssert werden. Ein regelm\u00e4\u00dfiger Schnitt f\u00f6rdert die Fruchtproduktion und h\u00e4lt den Baum gesund.</p>"},{"location":"Pflanzen/Zwetschgen/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Sie bevorzugen einen gut durchl\u00e4ssigen, fruchtbaren Boden. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/Zwetschgen/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Zwetschge Hauszwetschge 5-10 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 2 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst/Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Ableger/Stecklinge [ ] Zwetschge Pr\u00e4sident 5-10 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 2 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst/Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Ableger/Stecklinge [ ] Zwetschge Ersinger Fr\u00fchzwetschge 5-10 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 2 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst/Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Ableger/Stecklinge [ ]"},{"location":"Pflanzen/japanische%20Zierquitte/","title":"Japanische Zierquitte (Chaenomeles japonica)","text":""},{"location":"Pflanzen/japanische%20Zierquitte/#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die japanische Zierquitte ist ein laubabwerfender Strauch, der oft wegen seiner auff\u00e4lligen, leuchtend roten, rosa oder wei\u00dfen Bl\u00fcten im Fr\u00fchling angepflanzt wird. Die Fr\u00fcchte sind gelblich und erinnern an echte Quitten, obwohl sie kleiner sind. Sie sind zwar essbar, aber sehr sauer und werden haupts\u00e4chlich f\u00fcr Gelees oder Marmeladen verwendet.</p>"},{"location":"Pflanzen/japanische%20Zierquitte/#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Fr\u00fcchte k\u00f6nnen zu Gelees oder Marmeladen verarbeitet werden.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht best\u00e4ubende Insekten und V\u00f6gel an.</li> <li>Erosionskontrolle: Mit ihren tiefen Wurzeln kann die japanische Zierquitte dazu beitragen, den Boden zu stabilisieren und Erosion zu verhindern.</li> </ul>"},{"location":"Pflanzen/japanische%20Zierquitte/#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Ein regelm\u00e4\u00dfiger R\u00fcckschnitt ist notwendig, um das Wachstum zu kontrollieren und die Bl\u00fctenproduktion zu f\u00f6rdern. Der Strauch ist ziemlich robust und kann sowohl in der vollen Sonne als auch im Halbschatten gedeihen.</p>"},{"location":"Pflanzen/japanische%20Zierquitte/#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Die japanische Zierquitte ist anpassungsf\u00e4hig und w\u00e4chst in den meisten B\u00f6den gut, solange sie gut durchl\u00e4ssig sind. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Pflanzen/japanische%20Zierquitte/#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Japanische Zierquitte Rubra 3-5 Jahre 2-3 m 2-3 m 3 4 3 6.5 Mittel 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Strauch 4 [ ] [ ] Samen [ ] Japanische Zierquitte Alba 3-5 Jahre 2-3 m 2-3 m 3 4 3 6.7 Mittel 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Strauch 4 [ ] [ ] Samen [ ] Japanische Zierquitte Pink Lady 3-5 Jahre 2-3 m 2-3 m 3 4 3 6.9 Mittel 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Strauch 4 [ ] [ ] Samen [ ]"},{"location":"Systemfunktionen/Best%C3%A4ubung/","title":"Best\u00e4ubung","text":"<p>Bienen sind Best\u00e4uber!</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Brennholz/","title":"Brennholz","text":"<p>Ich und mein Holz!</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Erosionskontrolle/","title":"Erosionskontrolle","text":"<p>H\u00e4b di am Chr\u00fct</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Gr%C3%BCnd%C3%BCngung/","title":"Gr\u00fcnd\u00fcngung","text":"<p>Auch Mulch genannt beschreibt so ziemlich alle organischen Materialien mit denen Erde bedeckt werden k\u00f6nnen. Stroh ist hier sehr weit verbreitet. Mulch ist wichtig f\u00fcr die R\u00fcckhaltung von Wasser und N\u00e4hrstoffen im Boden. Dadurch das die Erde nicht offen liegt verdunstet einerseits weniger Wasser und in der Mulch schicht wird ebenfalls Feuchtigkeit gespeichert. Durch den schrittweisen Zerfall des Materials entsteht gleichzeitig Kompost und somit gelangen N\u00e4hrstoffe in den Boden.</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Nahrung/","title":"Nahrung","text":"<p>Feines Essen</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Schadstofffilter/","title":"Schadstofffilter","text":"<p>Weiss nicht wie relevant das ist.</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Sch%C3%A4dlingsabwehr/","title":"Sch\u00e4dlingsabwehr","text":"<p>Marienk\u00e4fer fressen L\u00e4use</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Stickstofffixierung/","title":"Stickstofffixierung","text":"<p>Sehr wichtig f\u00fcr Fruchtbarkeit.</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Strukturbildung/","title":"Strukturbildung","text":"<p>Was ist mit dem \u00fcberhaupt gemeint? - Boden durchl\u00fcften und so</p>"},{"location":"Systemfunktionen/Tiernahrung/","title":"Tiernahrung","text":"<p>Absichtlich oder unabsichtlich?</p>"},{"location":"Tasks/1.%20Setzlinge%20ziehen/","title":"1. Setzlinge ziehen","text":"<p>Durch Steckline oder Samen werden experimentell erste Setzlinge gezogen</p>"},{"location":"Tasks/1.%20Setzlinge%20ziehen/#stecklinge","title":"Stecklinge","text":"<ul> <li> Ahorn</li> <li> Trompetenbaum</li> <li> .</li> <li> .</li> </ul>"},{"location":"Tasks/1.%20Setzlinge%20ziehen/#samen","title":"Samen","text":"<ul> <li> Aprikose</li> <li> Apfel</li> <li> Zwetschgen</li> <li> Mirabellen</li> <li> .</li> <li> .</li> <li>[ ]</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Bepflanzung/","title":"Anfang Bepflanzung","text":""},{"location":"Tasks/Anfang%20Bepflanzung/#idee","title":"Idee","text":"<p>Erste B\u00e4ume und Str\u00e4ucher anhand 1. Bepflanzungskonzept pflanzen.</p>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Bepflanzung/#zweck","title":"Zweck","text":"<p>Junge Obst B\u00e4ume und Str\u00e4ucher pflanzen, das diese in ein paar Jahren anfangen zu produzieren. </p>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Bepflanzung/#umsetzung","title":"Umsetzung","text":"<p>Mit Hilfe ChatGPT Eine Liste an M\u00f6glichkeiten zusammengestellt. 1. Bepflanzungsauswahl</p> <p>In diesem Intressanten Artikel geht es um Obstb\u00e4ume in hohen Lagen. Voraussetzung sind eine kurze Vegetationszeit und Frostresistenz. B\u00e4ume die zu fr\u00fch im Jahr bl\u00fchen sind durch Sp\u00e4tfrost gef\u00e4hrdet.</p> <p>Da dieser Task vor oder gleichzeitig mit Anfang Terassierung stattfindet ergibt sich eine Schwierigkeit. Wie sollen die B\u00e4ume gepflanzt werden wenn die Terassen noch nicht fertig sind?  Falls die B\u00e4ume im jetzigen Zustand gepflanzt werden, so liegen sie unter der Erde sobald die Terassierung abgeschlossen ist. Zudem werden die Wurzel w\u00e4hrend der Arbeiten gest\u00f6rt. W\u00fcrde es deshalb Sinn machen die Terassierung als Insell\u00f6sungen umzusetzen? Die Terassen sehr punktuell aufbauen und dort B\u00e4ume pflanzen? Diese Inseln sp\u00e4ter mit Swales verbinden?</p>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Bepflanzung/#gefahren","title":"Gefahren","text":"<ol> <li>Invasive Spezies einschleppen</li> <li>Unfall</li> <li>Zerst\u00f6rung durch Tiere</li> <li>Frost</li> <li>Zu hohe Kosten</li> <li>Erschwerung zuk\u00fcnftiger Arbeiten </li> </ol>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Bepflanzung/#massnahmen","title":"Massnahmen","text":"<ol> <li>Bei Research beachten, Zweitmeinung einholen (Paul, Helen, Stefan Mooser, F\u00f6rster)</li> <li>Arbeitssicherheit</li> <li>B\u00e4ume abz\u00e4unen, Reserve pflanzen</li> <li>Microklima beachten, thermischer Schutz/Speicher bereitstellen</li> <li>Budget setzen: Finanzen, G\u00e4rtnereien anfragen </li> </ol>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Terassierung/","title":"Anfang Terassierung","text":""},{"location":"Tasks/Anfang%20Terassierung/#idee","title":"Idee","text":"<p>\u00dcbersch\u00fcssiges Holz oder Steine k\u00f6nnen daf\u00fcr genutzt werden erste Abstufungen zu bauen. Mit einem Pflug o.\u00e4 k\u00f6nnen Kontur-Gr\u00e4ben gezogen werden. Durch Schichtung allerhand organischem Materials und beif\u00fchrung von Kompost kann dann suksessive eine kompostreiche Schicht aufgenaut werden. [^1]</p> <pre><code>path: media/Terassierung\ntype: horizontal\n</code></pre>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Terassierung/#zweck","title":"Zweck","text":"<p>Fliessendes Wasser wird abgebremst und penetriert somit das Erdreich besser.</p> <p>Zudem wird die Geschwindigkeit verringert, was Erosion mindert.</p> <p>Durch Erosion und Wasserfluss bilden sich schrittweise kleine Terassen</p>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Terassierung/#fragen","title":"Fragen","text":"<ul> <li>Wie Stark ist die Winde von PaulHanselmann? - 1t Zugkraft</li> <li>K\u00f6nnen Terassen ohne Baubewilligung erstellt werden? - ja Rechtsgrundlagen(Art. 16.2c)</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Terassierung/#gefahren","title":"Gefahren","text":"<ol> <li>Unfall beim f\u00e4llen</li> <li>St\u00e4mme rutschen ab</li> <li>Hang rutscht ab</li> </ol>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Terassierung/#massnahmen","title":"Massnahmen","text":"<ol> <li>Arbeitssicherheit</li> <li>?</li> <li>Keine grossen Ver\u00e4nderungen aufs Mal</li> </ol>"},{"location":"Tasks/Anfang%20Terassierung/#mitnehmen","title":"Mitnehmen","text":"<ul> <li> Kettens\u00e4ge </li> <li> Gartenschere</li> <li> M\u00e4hmaschiene</li> <li> Schl\u00e4gel, F\u00e4ustel</li> <li> Kleine Schaufel</li> <li> grosse Schaufel</li> <li> Rechen</li> <li> Wasserwaage</li> <li> Messband</li> <li> Eisenst\u00fccke</li> <li> Spitzhacke</li> <li> Seilzug</li> <li> Pflug</li> </ul> <p>[^1] [[Links#Praktiken#Sheet Composting]]</p>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/","title":"Meeting mit Stefan Mooser","text":""},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#idee","title":"Idee","text":"<p>Folgende Fragestellungen gilt es am 05.08. abzukl\u00e4ren. --&gt; Fragestellungen Haben diese Interesse mitzumachen   -   Wie lange haben diese noch einen Vertrag? - Der vertrag l\u00e4uft noch bis 2026   -   Wie lange m\u00f6chten sie noch bleiben? - M\u00f6chte Vertrag um weitere 6 Jahre verl\u00e4ngern</p> <p>Ausserdem Stefan und Helen meine Vision mitteilen --&gt; Ziele  Ich m\u00f6chte abkl\u00e4ren was m\u00f6glich und realistisch ist. Es ist wichtig das wir alle mit den Ideen einverstanden sind und das klar Kommuniziert wird --&gt; Vision</p>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#fragen","title":"Fragen","text":""},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#nutzung","title":"Nutzung","text":"<ul> <li>Was wird f\u00fcr was gebraucht? (Schafe, Ziegen, Holz, ...?) - Alles f\u00fcr Schafe, Ziegen, es gibt aber gen\u00fcgend Platz f\u00fcr Projekte</li> <li>Welche Geb\u00e4ude werden wie benutzt? - Alle</li> <li>Was wird in welcher Saison benutzt? - Im Sommer sind die Tiere auf der Alp</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#bepflanzung","title":"Bepflanzung","text":"<ul> <li>Wie sind die B\u00f6den beschaffen? - Bodenzusammensetzung bestimmen</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#vision","title":"Vision","text":"<ul> <li>Was m\u00f6chtest du in den n\u00e4chsten Jahren machen? Hast du eine Vision? - So beibehalten vorerst</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#wasser-wetter-umgebung","title":"Wasser / Wetter / Umgebung","text":"<ul> <li>Wie ist die Wasserversorgung geregelt?<ul> <li>Wie ist sicher gestellt das man Wasser erh\u00e4lt.</li> <li>Haben die Suoenen immer Wasser?</li> </ul> </li> <li>Luftfeuchtigkeit? Wind, Wetter?</li> <li>Hat sich etwas merklich am Wetter ver\u00e4ndert?</li> <li>Mikroklimas, auff\u00e4llige Stellen</li> <li>Wie ist der Boden bearbeitbar? Viele Steine?</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#rechtliches","title":"Rechtliches","text":"<p>Was darf man, was wird Subventioniert  - Momentan Subventioniert mit Direktzahlungen? - Kennt sich jemand mit den rechtlichen Themen aus? Was darf man machen?</p>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#machen","title":"Machen","text":"<ul> <li>Bestimmen in welchen Bereichen gef\u00e4llt/gepflanzt werden kann</li> <li>Diese Bereiche grob vermessen</li> <li>Jeweils Bodenproben nehmen</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#zweck","title":"Zweck","text":"<p>Abgleich von Ideen, kennenlernen. \u00dcbersicht schaffen </p>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#gefahren-risiken","title":"Gefahren / Risiken","text":"<ol> <li>Missverst\u00e4ndnisse </li> <li></li> </ol>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#massnahmen","title":"Massnahmen","text":"<ol> <li>Klar Kommunizieren, Dokumentieren</li> </ol>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#mitnehmen","title":"Mitnehmen","text":"<ul> <li>Messband  </li> <li>Beh\u00e4lter f\u00fcr Erdprobe, beschriftet</li> <li>Gartenschaufel</li> <li>Lageplan ausgedruckt</li> <li>Markierspray</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#anhang-links","title":"Anhang / Links","text":""},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#inputs-stefan","title":"Inputs Stefan","text":"<ul> <li>Missgunst in der Umgebung extrem, k\u00f6nnte Konflikte bergen</li> <li>D\u00fcnne Hummusschicht - wenig halt</li> <li>Im Winter sehr st\u00fcrmisch und kalt</li> <li>Steiniger Untergrund </li> <li>Tiere fressen alles kahl</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Meeting%20mit%20Stefan%20Mooser/#inputs-paul","title":"Inputs Paul","text":"<ul> <li>Standorte Oberhalb der Strasse, Oberhalb der Mauer, unter der Halle sollten gut gehen.</li> <li>Paul hat verschiedene Sorten Obst, die man klonen oder ziehen kann 1. Setzlinge ziehen</li> <li>Werden mit dem F\u00f6rster eine Begehung machen und schauen was m\u00f6glich ist</li> </ul>"},{"location":"Tasks/Todos/","title":"Todos","text":"<ul> <li> Einleitung k\u00fcrzen, Text vereinfachen</li> <li> 1. Bepflanzungskonzept vertiefen</li> <li> 'search' Funktionalit\u00e4t auf Server</li> <li> '404' auf Server<ul> <li> add this: <code>&lt;a href=\"/gif/monkey-typing-XnGUqc\" title=\"Monkey typing\"&gt;&lt;img src=\"https://i.makeagif.com/media/7-01-2021/XnGUqc.gif\" alt=\"Monkey typing\"&gt;&lt;/a&gt;</code></li> </ul> </li> <li> Kommentar system</li> <li> 'Gr\u00fcnanlagen' restrukturieren, Links to Einzelseiten mit backlinks zu Funktionen</li> <li> Rechtschreibung pr\u00fcfen</li> <li> Fragestellung vereinheitlichen, Links \u00f6ffnen.</li> <li> Meeting mit Stefan Mooser \u00fcberarbeiten (wird nicht \u00f6ffentlich)</li> <li> Obsidian Dataview zu MkDocs https://github.com/jobindjohn/obsidian-publish-mkdocs/issues/6 </li> <li> Backlinks-Extension</li> <li> Pflanzen/*<ul> <li> Bilder hinzuf\u00fcgen</li> <li> Quellenangaben</li> <li> Mehlbaum, Esche, Berg Ahorn, Bergkirsche hinzu</li> </ul> </li> <li> index Zielgruppe besser definieren und texte entsprechen konsistent halten</li> <li> N\u00e4chste Dokumente: <ul> <li> Ziele </li> <li> Organisation </li> <li> Philosophie</li> <li> Zeitplannug </li> <li> Tasks (spezifisch)</li> <li> Ordner HowTos mit erkl\u00e4rungen<ul> <li> Setup dev environment (mkdocs, hashover, planthouse.API)</li> </ul> </li> </ul> </li> <li> Setup Jupyter NB for Data analysis<ul> <li> https://chat.openai.com/share/50b37872-b7b3-49d5-b76f-1b83fd99bc9f</li> <li> Authentication?</li> </ul> </li> <li> image captions und Quellen</li> <li> Drawio-Extension zur genaueren Plannung</li> <li> https://www.bfh.ch/de/forschung/forschungsbereiche/permakultur/ abchecken</li> <li> bessere Fotos machen (zu schwierig gute Fotos zu machen)</li> <li> Texte in 'Bold' und &gt; vereinheitlichen</li> <li> \u00d6kofunktionen nach Generalkonzept</li> <li> Links einbinden als Quellen oder so</li> <li> Inputs aus https://permakultur-konkret.ch \u00fcbernehemen in /Pflanzen</li> <li> Dokumente/Pdf's verlinken</li> <li> Link-Vernetzung erh\u00f6hen</li> <li> GitHub: Issue template</li> <li> GitHub: Sponsoring</li> <li> \u00dcberarbeitung und Grafik 1. Bepflanzungskonzept</li> <li> Abkl\u00e4ren auf wie viel Wasser das zugegriffen werden kann und wieviel Verbrauch zu erarten ist.</li> </ul>"},{"location":"Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen/","title":"\u00dcberm\u00e4ssige B\u00e4ume f\u00e4llen","text":""},{"location":"Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen/#idee","title":"Idee","text":"<p>In der Zone Trockenwiesen und Weiden vermehrt B\u00e4ume f\u00e4llen sodass die Zone mehr zum vorgesehen Zweck genutzt werden kann.</p>"},{"location":"Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen/#zweck","title":"Zweck","text":"<p>Die Trockenwiesen und Weiden werden von B\u00e4umen befreit und kommen so n\u00e4her dem vorgesehene Zustand</p> <p>Das zus\u00e4tzliche Holz kann f\u00fcr erste Landschaftsarbeiten benutzt werden (Anfang Terassierung, Herstellung Biochar,  Kompost, uvm.) </p> <p>Brandschneisen k\u00f6nnen geschlagen werden</p>"},{"location":"Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen/#gefahren","title":"Gefahren","text":"<ol> <li>Unfall beim f\u00e4llen</li> <li>St\u00e4mme rutschen ab</li> <li>Brand</li> </ol>"},{"location":"Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen/#massnahmen","title":"Massnahmen","text":"<ol> <li>Arbeitssicherheit</li> <li>\"\"</li> <li>Brandschutz</li> </ol>"},{"location":"Techniken/Grafting/","title":"Grafting","text":"<p>Grafting</p> <p>Mit diesem Verfahren k\u00f6nnen: - jungen B\u00e4ume bereits fr\u00fcchtetragende \u00c4ste angesetzt - andere Sorten an bestehende B\u00e4ume angesetzt werden - verschiedene Sorten an einen Baum gesetzt werden.</p> <p>Dieses Prozedere funktioniert auch f\u00fcr andere Pflanzen (z.B. Tomaten)</p> <p>Die Idee ist nun den Holzschlag noch weiterzuf\u00fchren, aber dabei die B\u00e4ume nicht b\u00fcndig zu f\u00e4llen, sondern eine gewisse L\u00e4nge des Stammes stehen zu lassen und daran fr\u00fcchtetragende \u00c4ste zu graften. Damit k\u00f6nnte(n): - Die Zeit gespart werden bis ein Setzling Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. - junge \u00c4ste vor Befrass durch Tiere gesch\u00fctzt werden - Arten die evtl. nicht gedeihen w\u00fcrden trotzdem angepflanzt werden. - Die nestehende Bewaldung trotzdem als Holzquelle genutzt werden.</p> <p>Zudem k\u00f6nnen die bisher noch unbewaldeten Fl\u00e4chen durch die selben Arten bepflanzt werden (evtl. kosteng\u00fcnstiger) und das Prozedere kann an diesen wiederholt werden.</p> <p>Je n\u00e4her verwandt die jeweiligen Pflanzen sind, desto wahrscheinlicher ist ein erfolgreiches graften.</p> <p> </p> <p></p>"},{"location":"Techniken/Hybrid%20Hydroponics/","title":"Hybrid Hydroponics","text":"<p>Konkrete Idee f\u00fcr die Fl\u00e4che unterhalb der Halle. Gemischte Systeme, halbtrockene Wiese und Hydropnics. Rohre verlaufen vertikal und dienen zur Anzucht der hydropnischen Pflanzen. Wasser zirkuliert im geschlossenen Rohrsystem. </p> <p>Halb-Trockenwiese wird nur eingeschr\u00e4nkt bew\u00e4ssert, sorgt f\u00fcr Diversit\u00e4t und Best\u00e4uber.</p> <p>N\u00e4hrstoffreiches Wasser aus der fermentierung von Unkraut wie Nesseln oder dergleichen wird benutzt.</p>"},{"location":"Techniken/Hybrid%20Hydroponics/#offene-punkte","title":"Offene Punkte","text":"<ul> <li>geeignete Pflanzen?</li> <li>Reichen N\u00e4hrstoffe?<ul> <li>Verbindung mit Tiermist?</li> </ul> </li> <li>Wieso Mischform?<ul> <li>K\u00f6nnte ja auch auf D\u00e4chern funktionieren</li> <li>Entsteht ein Vorteil aus Vermischung von Trocken-Spezies und N\u00e4hrstoff intensiven Spezies?</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Techniken/Kompost/","title":"Kompost","text":""},{"location":"Techniken/Kompost/#vermicompost","title":"Vermicompost","text":"<p>Kompost mit W\u00fcrmern. Holzschnitzel, Schafwolle(evtl. Als Deckschicht) und Bioabf\u00e4lle werden auf einem Haufen geschichtet. In der Mitte steht win Fass mit Wasser. Dieses dient als Temperatur-senke und Speicher und h\u00e4lt durch verdunstung den Kompost feucht. Der Haufen wird mit einer Blache \u00fcberspannt die das Kondenswasser auff\u00e4ngt und verteilt.</p>"},{"location":"Techniken/Kompost/#automation","title":"Automation","text":"<p>Iot Data loger zeichnet Feuchte und Temperatur auf.</p>"},{"location":"Techniken/Kompost/#hot-compost","title":"Hot Compost","text":"<ul> <li>Soll nach Angaben 1 rund 1m^2  Kompost in 18 Tagen erzeugen k\u00f6nnen</li> <li>Alternierend braunes(Kohlenstoff) und gr\u00fcnes(Stickstoff) aufschichten (vlt. am besten gut mischen). 50/50 Heu &amp; frisches Gras</li> <li>gleichm\u00e4ssig befeuchten \ud83d\udca7</li> <li>nach 4 Tagen von aussen nach innen wenden, danach alle 2 Tage</li> <li>Problem: Frischer Grasschnitt allein hat nicht die richtige struktur, Zusammensetzung, und Feuchtigkeit f\u00fcr f\u00fcr richtigen Bedingungen</li> </ul>"},{"location":"Techniken/Kompost/#vor-ort","title":"Vor Ort","text":"<p>https://www.youtube.com/watch?v=Y0o0xmDn3eA</p> <ol> <li> <pre><code>[link](https://deepgreenpermaculture.com/2010/05/08/hot-compost-composting-in-18-days/?amp=1)\n</code></pre> <p>\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Techniken/Terassen%20und%20Swales/","title":"Terassen und Swales","text":"<p>the rule of thumb is: vertical fall between contour lines is about 1 meter on steep slopes (above 15 percent), reducing to 0.75 meter on greater slopes (below 15 percent).</p>"},{"location":"Techniken/Wasserfassung/","title":"Wasserfassung","text":""},{"location":"Techniken/Wasserfassung/#ausgangslage","title":"Ausgangslage","text":"<p>Normalerweise gibt es Stunden f\u00fcr das ganze areal, wieviel wasser pro parzelle ist definiert alle machen aber was sie sie wollen. Deshalb gibt es nicht konstant Wasser Im Sommer immer wieder garkein Wasser in der Suone Die Entnahme soll aber kein Problem darstellen. Imhof Beat ist verantowrtlich, Burgerschaft Naters anrufen und abkl\u00e4ren</p>"},{"location":"Techniken/Wasserfassung/#uberlegunegen","title":"\u00dcberlegunegen","text":"<p>Die Wasserfassung k\u00f6nnte optimiert werden um  Unterhaltsaufwand zu minimieren. </p> <p>Ein selbst reinigendes Filter kann ohne weiteres eingesetzt werden. Dazu m\u00fcssen ein oder mehrer Filter in einem 45\u00b0 Winkel zum Zulauf montiert werden. Feststoffe werden so durch das Sieb gefilter und vom Fluss des Wassers abgeschieden</p> <p>Eine Durchflussmessung w\u00fcrde erlauben, den Wasserverbrauch zu bestimmen und den Ausfall des Wasserzuflusses festzustellen</p> <p>Das sich ansammelnde Sediment kann wiederverwertet werden</p>"},{"location":"Templates/Task%20Template/","title":"Task Template","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template/#idee","title":"Idee","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template/#zweck","title":"Zweck","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template/#gefahren-risiken","title":"Gefahren / Risiken","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template/#massnahmen","title":"Massnahmen","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template/#mitnehmen","title":"Mitnehmen","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template/#anhang-links","title":"Anhang / Links","text":""}]}