{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"index.html","title":"Home","text":""},{"location":"index.html#wozu-dient-diese-website","title":"Wozu dient diese Website?","text":"<p>Diese Sammlung an Dokumenten dient als Tool zur Planung, als Wiki  und als Medium Ideen zu Kommunizieren. Alle Arten von Informationen k\u00f6nnen hier zusammengetragen und durch Wikilinks eng vernetzt werden. Danke schonmal im Voraus daf\u00fcr, dass du dir die Zeit nimmst die Texte zu lesen. Ich freue mich sehr \u00fcber Feedback und Inputs. </p> <p>Falls du dich fragst um was es \u00fcberhaupt geht, starte bei der documentation/docs/index. Hier wird der Umfang des Projekts erkl\u00e4rt.</p> <p>Falls dich interessiert warum ich das hier gestartet habe, starte bei der Einleitung, die sich vorwiegend mit dem Weltbild besch\u00e4ftigt, dass zu einer Ver\u00e4nderung dr\u00e4ngt.</p> <p>So oder so landest du bei verschiedenen Fragestellungen die sich ergeben haben und die als erster Schritt der Planung gekl\u00e4rt werden und wurden. Sie helfen einzusch\u00e4tzen inwiefern die Ideen Umsetzbar sind. Damit wurden Ziele bestimmt, aus der ein Generalkonzept und hoffentlich die Umsetzung entsteht.</p> <p>Oben links kommst du zur Navigation, wo du die verschiedenen Themen gebiete findest. Die meisten Dokumente sind aber auch untereinander verlinkt, was einen kontinuierlichen Lesefluss erzeugen soll und sich etwas entgegen dem ansonsten linearen Fluss solcher Dokumente richtet. Ich erhoffe mir, dass durch diese engmaschige Vernetzung zus\u00e4tzliche Ideen entstehen und man schnell einen Einblick erh\u00e4lt.</p> <p>Viel Spass beim lesen!</p>"},{"location":"index.html#an-wen-richtet-sich-diese-website","title":"An wen richtet sich diese Website?","text":"<p>An alle die interessiert sind nat\u00fcrlich! Da diese Website als Tool zur Planung und zur Dokumentation benutzt wird richtet sie sich vor allem an Menschen die involviert sind (oder Interesse haben Mitzumachen?). Hier kann man nachlesen was bisher passiert ist oder selber Inhalte hinzuf\u00fcgen</p>"},{"location":"Mitmachen.html","title":"Mitmachen","text":"<p>Du m\u00f6chtest mitmachen? </p> <p>Suupii!!</p> <p>Schick mir doch eine Mail (mailto:zbindendaniel92@gmail.com) oder hinterlasse einen Kommentar. </p> <p>Ich hoffe hier gibts in Zukunft noch mehr zu sagen. Im Moment ist alles noch am Entstehen und ich habe anderes zu tun.</p>"},{"location":"Was%20geh%C3%B6rt%20alles%20auf%20die%20Seite%20f%C3%BCr%20jetzt.html","title":"Was geh\u00f6rt alles auf die Seite f\u00fcr jetzt","text":"<p>Was geh\u00f6rt alles auf die Seite f\u00fcr jetzt?</p> <p>-x H\u00e4cksel - X kompost - X Anfang terrasierung - X biochar X wasserfassung X gr\u00fcnd\u00fcngung arbeitssicherheit X rechtsgrundlagen index nav:   - 'index.md'   - 'Einleitung.md'   - 'Ausgangslage.md'   - 'Ziele.md'   - 'Philosophie.md'   - 'Fragestellungen.md'   - 'Rechtsgrundlagen.md'   - 'Konzepte/Generalkonzept.md'   - 'Links.md'   - 'Tasks/Todos.md'</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Bepflanzung.html","title":"Anfang Bepflanzung","text":""},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Bepflanzung.html#idee","title":"Idee","text":"<p>Erste B\u00e4ume und Str\u00e4ucher anhand Bepflanzungskonzept pflanzen.</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Bepflanzung.html#zweck","title":"Zweck","text":"<p>Junge Obst B\u00e4ume und Str\u00e4ucher pflanzen, das diese in ein paar Jahren anfangen zu produzieren. </p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Bepflanzung.html#umsetzung","title":"Umsetzung","text":"<p>Mit Hilfe ChatGPT Eine Liste an M\u00f6glichkeiten zusammengestellt.</p> <p>In diesem Intressanten Artikel geht es um Obstb\u00e4ume in hohen Lagen. Voraussetzung sind eine kurze Vegetationszeit und Frostresistenz. B\u00e4ume die zu fr\u00fch im Jahr bl\u00fchen sind durch Sp\u00e4tfrost gef\u00e4hrdet.</p> <p>Da dieser Task vor oder gleichzeitig mit Tasks/Anfang Terrassierung stattfindet ergibt sich eine Schwierigkeit. Wie sollen die B\u00e4ume gepflanzt werden wenn die Terrassen noch nicht fertig sind?  Falls die B\u00e4ume im jetzigen Zustand gepflanzt werden, so liegen sie unter der Erde sobald die Terrassierung abgeschlossen ist. Zudem werden die Wurzel w\u00e4hrend der Arbeiten gest\u00f6rt. W\u00fcrde es deshalb Sinn machen die Terrassierung als Insell\u00f6sungen umzusetzen? Die Terrassen sehr punktuell aufbauen und dort B\u00e4ume pflanzen? Diese Inseln sp\u00e4ter mit Swales verbinden?</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Bepflanzung.html#gefahren","title":"Gefahren","text":"<ol> <li>Invasive Spezies einschleppen</li> <li>Unfall</li> <li>Zerst\u00f6rung durch Tiere</li> <li>Frost</li> <li>Zu hohe Kosten</li> <li>Erschwerung zuk\u00fcnftiger Arbeiten </li> </ol>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Bepflanzung.html#massnahmen","title":"Massnahmen","text":"<ol> <li>Bei Research beachten, Zweitmeinung einholen --&gt; F\u00f6rster</li> <li>Arbeitssicherheit</li> <li>B\u00e4ume abz\u00e4unen, Reserve pflanzen</li> <li>Mikroklima beachten, thermischer Schutz/Speicher bereitstellen</li> <li>Budget setzen: Finanzen, G\u00e4rtnereien anfragen </li> </ol>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Terrassierung.html","title":"Anfang Terrassierung","text":""},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Terrassierung.html#idee","title":"Idee","text":"<p>\u00dcbersch\u00fcssiges Holz oder Steine k\u00f6nnen daf\u00fcr genutzt werden erste Abstufungen zu bauen. Mit einem Pflug o.\u00e4 k\u00f6nnen Kontur-Gr\u00e4ben gezogen werden. Durch Schichtung allerhand organischem Materials und beif\u00fchrung von Kompost kann dann sukzessive eine kompostreiche Schicht aufgebaut werden. [^1] Die Konturlinien so konstruieren, dass sie Wasser f\u00fchren. Das ganze Areal suksessive mit kleinen B\u00e4chen verbinden.</p> <pre><code>path: media/Terrassierung\ntype: horizontal\n</code></pre>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Terrassierung.html#zweck","title":"Zweck","text":"<p>Fliessendes Wasser wird abgebremst und penetriert somit das Erdreich besser.</p> <p>Zudem wird die Geschwindigkeit verringert, was Erosion mindert.</p> <p>Durch Erosion und Wasserfluss bilden sich schrittweise kleine Terrassen</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Terrassierung.html#fragen","title":"Fragen","text":"<ul> <li>Wie Stark ist die Winde von PaulHanselmann? - 1t Zugkraft -&gt; Pflug ziehen</li> <li>Istbes realistisch, die Konturen von Hand zu graben?</li> <li>K\u00f6nnen Terrassen ohne Baubewilligung erstellt werden? - ja Rechtsgrundlagen(Art. 16.2c)</li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Terrassierung.html#gefahren","title":"Gefahren","text":"<ol> <li>Unfall beim f\u00e4llen</li> <li>St\u00e4mme &amp; Steine rutschen ab</li> <li>Hang rutscht ab</li> </ol>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Terrassierung.html#massnahmen","title":"Massnahmen","text":"<ol> <li>Arbeitssicherheit</li> <li>?</li> <li>Keine grossen Ver\u00e4nderungen aufs Mal</li> </ol>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Anfang%20Terrassierung.html#mitnehmen","title":"Mitnehmen","text":"<ul> <li> Kettens\u00e4ge </li> <li> Gartenschere</li> <li> M\u00e4hmaschiene</li> <li> Schl\u00e4gel, F\u00e4ustel</li> <li> Kleine Schaufel</li> <li> grosse Schaufel</li> <li> Rechen</li> <li> Wasserwaage</li> <li> Messband</li> <li> Eisenst\u00fccke</li> <li> Spitzhacke</li> <li> Seilzug</li> <li> Pflug</li> </ul> <p>[^1] [[Links#Praktiken#Sheet Composting]]</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html","title":"Spatenstich","text":"<p>Idee: Einige Tage in Birgisch sein. W\u00e4hrenddessen  - Arbeiten - Planen - Kreativ sein - Entspannen</p> <p>HERE COME THE LOCAL CONTENT</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#ziele","title":"Ziele","text":"<p>Es soll Material vorbereitet werden, um die erste Parzelle im n\u00e4chsten Jahr zu bepflanzen. Dazu soll Biologie sowie die Bodenstruktur verbessert werden. Durch die Kompostierung verschiedener Materialien aus verschiedenen Quellen, soll die Diversit\u00e4t und Anzahl der Mikroorganismen vergr\u00f6ssert werden - Der Boden soll lebendiger werden. Zudem soll durch aktive Gr\u00fcnd\u00fcngung, Stickstoff und generell verwertbares Material erzeugt werden. Auch gilt es das Wasserspeicher Verm\u00f6gen bzw. die Wasseraufnahme zu verbessern. Dazu werden erste kleine Konturen gezogen. </p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#primar","title":"Prim\u00e4r","text":"<ul> <li>Aus kleineren \u00c4sten und Abf\u00e4llen Kompost-Haufen machen</li> <li>Konturlinien zeichnen &amp; ausheben Anfang Terrassierung </li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#sekundar","title":"Sekund\u00e4r","text":"<ul> <li>Gr\u00f6ssere \u00c4ste zu Pflanzenkohle verarbeiten --&gt; Biochar</li> <li>Vermessung, Fotos, Besichtigung, Planung Wasserfassung</li> <li>St\u00e4mme und Steine aufschichten</li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#tertiar","title":"Terti\u00e4r","text":"<ul> <li>Aussaat Gr\u00fcnd\u00fcngung ^1</li> <li>Frische Triebe von Erlen, Hasel abnehmen und vermehren. Erle &amp; Haselnuss</li> <li>Bestehende Str\u00e4ucher identifizieren<ul> <li>Dokumentieren, was wo vorhanden ist, von Unbekantem Fotos machen.</li> </ul> </li> </ul> <p>[^1:] https://www.saemereien.ch/Gruenduengung-Saatgut</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#optional","title":"Optional","text":"<ul> <li>Traktor zerlegen und wegschaffen</li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#vorgehen","title":"Vorgehen","text":""},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#tag-1","title":"Tag 1","text":""},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#tag-2-arbeiten-vorbereiten-planen","title":"Tag 2: Arbeiten Vorbereiten &amp; Planen","text":"<ul> <li>Umgebung erkunden und Fotos machen - 2h</li> <li>Standort f\u00fcr Kompost bestimmen und vorbereiten, Standorte der Altholz Haufen suchen - 2h</li> <li>A-Frame bauen</li> <li>Notizen erg\u00e4nzen - 2h</li> <li>\u00c4ste zurechtschneiden um Konturen zu markieren (Gerade \u00c4ste ~40cm)</li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#tag-3-arbeiten-mit-starker-unterstutzung","title":"Tag 3: Arbeiten mit starker unterst\u00fctzung \ud83d\udcaa","text":"<ul> <li>Anreise der Helfer 09:00 (jemand der Helfer k\u00f6nnte Fr\u00fchst\u00fcck bringen) </li> <li>Fr\u00fchst\u00fcck und Inspektion 1h</li> <li>Durchf\u00fchren der Arbeiten 4h<ul> <li>Altes Holz zusammentragen 2P</li> <li>H\u00e4ckseln falls m\u00f6glich, andernfalls auf Haufen f\u00fcr Biochar oder Terrassierung 1P</li> <li>H\u00e4cksel zu Haufen schichten 1P</li> <li>Mittels A-Frame Konturlinien ziehen und markieren (Hang in 3-4 Abschnitte teilen, ca. jeden meter H\u00f6hendifferenz)</li> <li>Feine Gr\u00e4ben entlang der Konturlinien ziehen. St\u00e4mme und Steine dazu schichten</li> <li>Aussaat der Gr\u00fcnd\u00fcngung</li> </ul> </li> <li>Zusammenr\u00e4umen 1h</li> <li>Grillade in Glis</li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#tag-4-reserve","title":"Tag 4: Reserve","text":"<ul> <li>Je nach dem was noch ansteht ansonsten Wellness</li> <li>R\u00fcckreise nach Z\u00fcrich</li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Spatenstich.html#personen","title":"Personen","text":"<ul> <li> Lukas  </li> <li> Paul  </li> <li> ~~Pascal~~ </li> <li> Juli</li> <li> Simon</li> <li> Mike</li> <li> Tobi E.</li> <li> Pierry</li> <li> ~~Joggi &amp; Tanja~~</li> <li> Hubi  &amp; Sabine</li> <li> Lars, Benji, </li> <li>[ ? ] Sili</li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/Todo.html","title":"Todo","text":"<ul> <li> monorepo einbinden und gem\u00e4ss spaces aufsetzen.</li> <li> Todos generieren (Hier die backlinks 'Todo' einbinden + Todos)</li> <li> Obsidian Dataview o.\u00e4. zu MkDocs ~~https://github.com/jobindjohn/obsidian-publish-mkdocs/issues/6~~ --&gt; https://github.com/oprypin/mkdocs-gen-files &amp; f\u00fcr Gallerie Html-Komponent bauen.</li> <li> Abkl\u00e4ren auf wie viel Wasser das zugegriffen werden kann und wie viel Verbrauch zu erwarten ist.</li> <li> Fragestellung vereinheitlichen</li> <li> Links \u00f6ffnen.</li> <li> image captions und Quellen</li> <li> Drawio-Extension zur genaueren Planung</li> <li> https://www.bfh.ch/de/forschung/forschungsbereiche/permakultur/ abchecken</li> <li> Links einbinden als Quellen oder so</li> <li> Inputs aus https://permakultur-konkret.ch \u00fcbernehmen in /Pflanzen</li> <li> Dokumente/Pdf's verlinken</li> <li> Link-Vernetzung erh\u00f6hen</li> <li> unklare/sinnlose Links entfernen</li> <li> GitHub: Issue template</li> <li> <p> GitHub: Sponsoring</p> </li> <li> <p>Insert Backlink collection 'TODO'</p> </li> </ul>"},{"location":"Aktuell/Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen.html","title":"\u00dcberm\u00e4ssige B\u00e4ume f\u00e4llen","text":""},{"location":"Aktuell/Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen.html#idee","title":"Idee","text":"<p>In der Zone Trockenwiesen und Weiden vermehrt B\u00e4ume f\u00e4llen sodass die Zone mehr zum vorgesehen Zweck genutzt werden kann.</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen.html#zweck","title":"Zweck","text":"<p>Die Trockenwiesen und Weiden werden von B\u00e4umen befreit und kommen so n\u00e4her dem vorgesehene Zustand</p> <p>Das zus\u00e4tzliche Holz kann f\u00fcr erste Landschaftsarbeiten benutzt werden (Tasks/Anfang Terrassierung, Biochar,  Kompost, uvm.) </p> <p>Brandschneisen k\u00f6nnen geschlagen werden</p>"},{"location":"Aktuell/Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen.html#gefahren","title":"Gefahren","text":"<ol> <li>Unfall beim f\u00e4llen</li> <li>St\u00e4mme rutschen ab</li> <li>Brand</li> </ol>"},{"location":"Aktuell/Tasks/%C3%9Cberm%C3%A4ssige%20B%C3%A4ume%20f%C3%A4llen.html#massnahmen","title":"Massnahmen","text":"<ol> <li>Arbeitssicherheit</li> <li>\"\"</li> <li>Brandschutz</li> </ol>"},{"location":"Dokumentation/index.html","title":"Dokumentation","text":"<p>TODO: EInleitung in die DOK</p>"},{"location":"Dokumentation/Einleitung.html","title":"Einleitung","text":"<p>Angesichts der Herausforderungen des Klimawandels und der zunehmenden Belastung der globalen Ressourcen durch die Globalisierung und die industrielle Landwirtschaft ist klar geworden, dass wir neue Wege zur Versorgung unserer Gemeinschaften mit Nahrungsmitteln und Ressourcen erkunden m\u00fcssen. Nachhaltige landwirtschaftliche Praktiken bieten eine vielversprechende L\u00f6sung, und durch die Kombination innovativer Techniken, Technologie und traditionellem Wissen k\u00f6nnen wir vielleicht Systeme schaffen, die sowohl produktiv als auch regenerativ sind.</p> <p>Zus\u00e4tzlich zu den \u00f6kologischen Vorteilen k\u00f6nnen Projekte der nachhaltigen Landwirtschaft auch erhebliche soziale Auswirkungen haben. Durch die Schaffung lokaler Lebensmittelsysteme k\u00f6nnen wir unsere Abh\u00e4ngigkeit von der grossindustriellen Landwirtschaft verringern und st\u00e4rkere, widerstandsf\u00e4higere Gemeinschaften aufbauen. Dar\u00fcber hinaus haben solche Projekte das Potenzial, als Bildungs- und Begegnungsst\u00e4tten zu dienen.  Menschen k\u00f6nnen die M\u00f6glichkeit haben, sich \u00fcber nachhaltige landwirtschaftliche Praktiken zu informieren. Sie k\u00f6nne mit anderen , die ihre Werte teilen, in Kontakt zu treten.</p> <p>Aufgrund der zunehmenden Ungewissheit in der finanziellen und politischen Welt und der Beschleunigung der technologischen Innovation ist es wichtiger denn je, nachhaltige und widerstandsf\u00e4hige Systeme zu entwickeln, die unerwarteten Schocks standhalten k\u00f6nnen.  Durch  Schaffung regenerativer landwirtschaftlicher Projekte, bei denen die \u00f6kologische Gesundheit, das soziale Wohlergehen und die wirtschaftliche Lebensf\u00e4higkeit im Vordergrund stehen, k\u00f6nnen wir nicht nur unsere Grundbed\u00fcrfnisse befriedigen, sondern auch ein Gef\u00fchl der Gemeinschaft und Zugeh\u00f6rigkeit aufbauen, das in unserer modernen Gesellschaft oft fehlt. Dar\u00fcber hinaus bieten solche Projekte M\u00f6glichkeiten zum Lernen und Experimentieren.  Neue Lebens- und Arbeitsweisen k\u00f6nnen entstehen.</p> <p>Insgesamt bieten sich Ans\u00e4tze, wie etwa die Permakultur, die Kreislaufwirtschaft (und im weiteren Sinne der Solarpunk) . Sie bieten, einen ganzheitlichen Ansatz zur Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen, vor denen wir heute stehen. Indem wir uns auf regenerative Praktiken konzentrieren, die sowohl den Menschen als auch \u00d6kosystemen zugute kommen, k\u00f6nnen wir eine nachhaltigere Zukunft f\u00fcr uns und k\u00fcnftige Generationen schaffen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen solche Projekte Besch\u00e4ftigungs- und Bildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen in der Region schaffen und so zur Linderung der Armut und zur F\u00f6rderung der sozialen und wirtschaftlichen Entwicklung beitragen. </p> <p></p>"},{"location":"Dokumentation/Einleitung.html#meine-beweggrunde","title":"Meine Beweggr\u00fcnde","text":"<p>Schon seit l\u00e4ngerer Zeit m\u00f6chte ich mehr pers\u00f6nliche Ressourcen in Nachhaltigkeit investieren. Dieses Bed\u00fcrfnis das seit Jahren w\u00e4chst, ist w\u00e4hrend eines Aufenthalts 2022 in Spanien, den ich bei einem Permakultur Projekt verbracht habe und viele Ideen und Inspiration fand, so stark geworden, dass ich mich entschlossen habe etwas zu beginnen. Ich befand mich nun auf de Suche nach einem Anfangspunkt um meine Ideen umzusetzen und meine F\u00e4higkeiten einzusetzen um einen Anteil zur L\u00f6sung der momentanen, ungewissen Lage der Zukunft zu leisten. Ich bin der \u00dcberzeugung das der Alltag den viele von uns leben ungesund f\u00fcr uns und unsere Umgebung ist. Zudem f\u00fchle ich die Verpflichtung etwas zu leisten um die Welt zu einem besseren Ort f\u00fcr geliebte Menschen und die Allgemeinheit zu machen.  Ich m\u00f6chte zumindest einen Teil meiner Zeit damit verbringen Zeit und Kraft in meine direkte Umgebung und die Natur zu geben, um meine Kreativit\u00e4t auszuleben und einen Ort zu schaffen an dem sich Menschen wohl f\u00fchlen und in mehr Einklang mit ihrer Umgebung stehen. Die Motivation, mit der Planung dieses Projekts zu beginnen, entspringt einer tiefen Unzufriedenheit mit dem derzeitigen Zustand der Welt und der Richtung, in die sie sich bewegt. Im Alltag vieler Menschen scheint die Verbindung zur Natur und zu den Mitmenschen zu fehlen, was zu einem Gef\u00fchl der Abkopplung und Dissonanz f\u00fchrt.  Durch meinen bisherigen Werdegang, der mich in die Welt der Technologie gef\u00fchrt hat und dem Wunsch, mich wieder mehr mit der nat\u00fcrlichen Welt zu verbinden, m\u00f6chte ich ein nachhaltiges und autarkes System schaffen, das nicht nur die Grundbed\u00fcrfnisse deckt, sondern auch einen Raum f\u00fcr Gemeinschaft und Verbindung schafft. Dieses Projekt stellt einen Versuch dar, die Kluft zwischen den Vorteilen des technischen Fortschritts und der Notwendigkeit einer sinnvollen Verbindung mit der Natur und untereinander zu \u00fcberbr\u00fccken.</p> <p>--&gt; Ausgangslage</p>"},{"location":"Dokumentation/Gr%C3%BCnanlagen.html","title":"Gr\u00fcnanlagen","text":""},{"location":"Dokumentation/Gr%C3%BCnanlagen.html#uberlegungen-zu-pflanzen","title":"\u00dcberlegungen zu Pflanzen","text":"<p>Dieser Interessante Input zu M\u00f6glichkeiten f\u00fcr  einen Gem\u00fcsegarten in hohen Lagen beschreibt die gr\u00f6ssten Hindernisse die bestehen um erfolgreich Pflanzen auf dieser H\u00f6he zu kultivieren. Gem\u00e4ss Nachforschungen sind dies die zu erwartenden Knackpunkte1 : - verk\u00fcrzte Vegetationsperiode - Sp\u00e4tfrost, spontane K\u00e4lteeinbr\u00fcche - Steile H\u00e4nge - Wenig Wasser - ung\u00fcnstige Bodenbeschaffenheit - d\u00fcnne Erdschicht</p> <p>Durch die Klimaver\u00e4nderungen k\u00f6nnen sich diese Punkte noch zus\u00e4tzlich ver\u00e4ndern: - Winter werden evtl. milder was eine verl\u00e4ngerte Vegetationsperiode schaffen k\u00f6nnte - Extrem Wetterlagen werden h\u00e4ufiger.</p> <p>Sicherlich werden sich die Bedingungen \u00e4ndern. Da es aber nicht m\u00f6glich ist vorauszusehen in welche Richtung muss man sich so Positionieren um flexibel auf die Ver\u00e4nderungen zu reagieren und m\u00f6glicherweise Vorteile daraus zu ziehen (Deshalb ist es wichtig das Wasserspeicherverm\u00f6gen zu erh\u00f6hen und Biomasse zu akkumulieren (siehe Generalkonzept). Um Puffer f\u00fcr Dauer zwischen Extremen zu schaffen. M\u00f6glichst etwas \u00fcber die lokalen Mikroklimas zu lernen ist ebenfalls wichtig.</p>"},{"location":"Dokumentation/Gr%C3%BCnanlagen.html#pflanzenauswahl","title":"Pflanzenauswahl","text":"<p>Folgende Auswahl an Pflanzen habe ich w\u00e4hrend meinen Recherchen entdeckt. Ich habe ihre Eignung f\u00fcr dieses Projekt analysiert.</p> <p>Todo: Dynamische Liste der Pflanzen</p> <ol> <li> <p>ETH-Klimaforscher: \u00abIn der Schweiz wird es 6 Grad w\u00e4rmer\u00bb | powernewz \u21a9</p> </li> <li> <p>Klimawandel in den Alpen | BUND Naturschutz (bund-naturschutz.de) Klimawandel ver\u00e4ndert die Alpen (alpenverein.de) Perennials  \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Dokumentation/Links.html","title":"Links","text":"<p>Eine Sammlung An Links, die ich als informativ betrachte.</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#news-infos","title":"News / Infos","text":"<p>Top Agrar</p> <p>Tenth acre farm</p> <p>Resilience</p> <p>Post Carbon institute</p> <p>Permakultur</p> <p>Open SOurce Wiki</p> <p>The Great simplification</p> <p>Landscaping</p> <p>Solarpunk</p> <p>St\u00e4dtischer Gem\u00fcsebau Basel </p> <p>Permakultur konkret</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#suonen","title":"Suonen","text":""},{"location":"Dokumentation/Links.html#praktiken","title":"Praktiken","text":""},{"location":"Dokumentation/Links.html#sheet-composting","title":"Sheet Composting","text":""},{"location":"Dokumentation/Links.html#seed-germination","title":"seed germination","text":""},{"location":"Dokumentation/Links.html#wissenschaftliches","title":"Wissenschaftliches","text":"<p>Organic waste Hydroponics</p> <p>Syntropische Landwirtschaft</p> <p>Info Flora</p> <p>Klimadiagramme</p> <p>Klimawanderl Wallis</p> <p>Zusammenhang zwischen Vegetation und Relief in alpinen Einzugsgebieten des Wallis</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#datenbanken","title":"Datenbanken","text":"<p>Obstsorten Datenbank</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#diy","title":"DIY","text":"<p>Farm Hack</p> <p>Weather station</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#sheet-composting_1","title":"Sheet Composting","text":""},{"location":"Dokumentation/Links.html#tools","title":"Tools","text":""},{"location":"Dokumentation/Links.html#projektmanagement","title":"Projektmanagement","text":"<p>Untools</p> <p>Definitionen</p> <p>Mermaid</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#cad","title":"CAD","text":"<p>Free CAD</p> <p>Web CAD</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#shops-plattformen","title":"Shops / Plattformen","text":"<p>Auktionen / Liquidationen</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#texte","title":"Texte","text":"<p>Permakultur</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#videos","title":"Videos","text":"<p>Japanees Homestead</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#lerninhalte","title":"Lerninhalte","text":"<p>Design for slopes</p> <p>village design</p> <p>Miyawaki method - Sehr dichte Bepflanzung mit B\u00e4umen</p> <p>Zack Weiss, Reading land</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#informierende","title":"informierende","text":"<p>Erderw\u00e4rmung stoppen - aber wie? | Doku HD Reupload | ARTE</p> <p>D\u00fcrre in Europa</p> <p>Earth Is Losing its Roots</p> <p>Seed of Profit - Sehr besorgender beitrag dazu wie stark Saatgut manipuliert wird und was das f\u00fcr Auswirkungen hat (Syngenta &amp; Co)</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#inspirierende","title":"inspirierende","text":"<p>Soil is Life: Inspiration from a beautiful Italian Regenerative Farm in transition - Projekt in Italien</p> <p>brauchen wir mehr Utopien - Sch\u00f6ner beitrag dazu wieso man mehr von Utopien tr\u00e4umen sollte.</p> <p>Metropolen in Bewegung - Beitrag dazu was in den grossen Europ\u00e4ischen St\u00e4dten so passiert. Utopisch wie auch Dystopisch</p> <p>Revolution Foood</p> <p>A Growing Revolution</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#yt-channels","title":"YT Channels","text":"<p>Stefan Sobkowiak - Orchard expert</p> <p>Geoff Lawton - Permaculture Guru</p> <p>Andrew Millison - Permaculture Designer</p> <p>CPL - Permaculture Dude</p> <p>Huw Richards - inspiering gardener</p> <p>Ben - Grow Veg - inspiering gardener</p> <p>No Till Growers</p> <p>Grow Cycle - Funghi stuff</p> <p>Matt Ferrel - very nice technologie reviews</p> <p>Big Think - Very intresting talks</p> <p>Underwater fungus</p>"},{"location":"Dokumentation/Links.html#podcasts","title":"Podcasts","text":"<p>Indigenous voices on CC</p>"},{"location":"Dokumentation/Philosophie.html","title":"Philosophie","text":"<p>  \u201cThe garden lives by the immortal Wheel <p>That turns in place, year after year, to heal</p> <p>It whole.Unlike our economic pyre</p> <p>That draws from ancient rock a fossil fire,</p> <p>An anti-life of radiance and fume</p> <p>That burns as power and remains as doom,</p> <p>The garden delves no deeper than its roots</p> <p>And lifts no higher than its leaves and fruit.\u201d </p> <p>  Wendell Berry (in Leavings, 2010)</p> <p>Meine Vision der Zukunft ist eine des Solarpunk und der Permakultur. Zwei Ideen die meiner Meinung nach eine riesige Schnittmenge teilen.</p> <p>Technologie - Nutzung des erreichten Fortschritts und der Technologie, um ein Leben im Einklang mit der Umwelt und unserer Umgebung zu f\u00fchren     - Einsatz des rapiden technologischen Fortschritts (KI, IOT, globale Vernetzung) zur Vereinfachung des Alltags und Reduzierung der Arbeitslast</p> <p>Konsum - Bewusste Entscheidungen treffen, um den \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck zu minimieren und die Umwelt zu sch\u00fctzen     - Weniger blinder Konsum, mehr Wertsch\u00f6pfung aus der Umgebung</p> <p>Wirtschaft - Investitionen in erneuerbare Energien und nachhaltige Praktiken zur F\u00f6rderung einer ges\u00fcnderen Umwelt und mehr Unabh\u00e4ngigkeit     - Durch Kreislaufwirtschaft und Dezentralisierung Systeme bilden die resilienter gegen Krisen sind     - Effizientere Nutzung von Ressourcen und deren Wertsch\u00e4tzung f\u00f6rdern</p> <p>Zufriedenheit - Wertsch\u00e4tzung und Verbundenheit mit der nat\u00fcrlichen Welt zur F\u00f6rderung der eigenen Zufriedenheit und mentalen Gesundheit     - Den Platz des Menschen in seiner Umgebung neu definieren.      - Engagement f\u00fcr einen nachhaltigen Lebensstil als Beitrag zur eigenen Lebenszufriedenheit und zum Wohlbefinden anderer Menschen und zuk\u00fcnftigen Generationen</p> <p>In einem gr\u00f6sseren Rahmen sehe ich die Entstehung kleiner Kollektive zur Produktion von Verbrauchsg\u00fctern wie sie sich etwa Hans Widmer (Bolo Bolo) vorgestellt hat. Durch die Integration moderner Software und KI werden die Waren die produziert und konsumiert werden effizient und gerecht Verteilt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Rechtsgrundlagen.html","title":"Rechtsgrundlagen","text":"<p>Formulare und Dokumente </p>"},{"location":"Dokumentation/Rechtsgrundlagen.html#bauverordnung","title":"Bauverordnung","text":"<p>Relevant gem\u00e4ss der kantonalen Bauverordnung 1:</p> <ul> <li> <p>Art 15.1: Die Gemeinden k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Bauzonentyp eine maximale H\u00f6he f\u00fcr St\u00fctzmauern festlegen.</p> </li> <li> <p>Art 15.1: Die Gemeinden k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Bauzonentyp, unter Ber\u00fccksichtigung der Gel\u00e4ndeform im jeweiligen Sektor, ein maximales Gef\u00e4lle in Prozenten f\u00fcr den gestalteten Boden festlegen.</p> </li> <li> <p>Art16.1: Eine Baubewilligung ist insbesondere erforderlich f\u00fcr:</p> <p>a)  die Erstellung, den Wiederaufbau, die \u00c4nderung sowie die Vergr\u00f6sserung von Geb\u00e4uden, Geb\u00e4udeteilen und ihren Anbauten;</p> <p>b)  den totalen oder teilweisen Abbruch bestehender Bauten und Anlagen;</p> <p>c)  andere Bauten und Anlagen und ihre \u00c4nderung wie:</p> <ul> <li> <p>3.1.: zur W\u00e4rmeproduktion oder Elektrizit\u00e4tsproduktion, insbesondere wenn ein Teil der Installation ausserhalb des Geb\u00e4udes platziert wird (Kamin, Erdw\u00e4rmesonde, W\u00e4rmetauscher einer Luft/Wasser W\u00e4rmepumpe, usw.), vorbehalten bleiben die Regelungen betreffend die Solaranlagen und der Erneuerungen oder des Ersatzes der Verbrennungsanlagen (Gas- oder \u00d6lkessel, Holzheizung, usw.),</p> </li> <li> <p>4.: Privatstrassen und anderen private Kunstbauten, Zufahrten, Rampen und Leitungen,</p> </li> <li> <p>6.: ausserhalb der Bauzone alle Mauern, geschlossene Umz\u00e4unungen (Pfahlz\u00e4une, Hecken, etc.), verschiebbare Umz\u00e4unungen, welche eine L\u00e4nge von 5 Metern oder eine H\u00f6he von 1.50 Meter oder eine andere gesetzlich vorgeschriebene \u00fcbersteigen; das Forstrecht bleibt in jedem Fall vorbehalten,</p> </li> <li> <p>7.: Anlagen f\u00fcr die Behandlung und Beseitigung von Abwasser und Abfall, Misth\u00f6fe, Jauchegruben und Biogasanlagen,</p> </li> <li> <p>9.: Treibh\u00e4user, landwirtschaftliche und industrielle Silos,</p> </li> <li> <p>14.: Mauern, Umz\u00e4unungen, Hecken und Pflanzungen am Strassenrand gem\u00e4ss dem Strassengesetz.</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Art 16.2: Ferner bedarf es auch einer Baubewilligung f\u00fcr:</p> <p>a)  das Aufstellen von Wohnwagen, Zelten und dergleichen ausserhalb eines bewilligten Campingplatzes;</p> <p>b)  innerhalb der Bauzonen Terrainver\u00e4nderungen (Auff\u00fcllungen und Abgrabungen) gem\u00e4ss der in den kommunalen Baureglementen vorgesehenen H\u00f6he, beziehungsweise Tiefe, jedenfalls aber Ver\u00e4nderungen von mehr als 1.5 Meter;</p> <p>c)  ausserhalb der Bauzone, unter Vorbehalt von Buchtstabe e, Terrainver\u00e4nderungen (Auff\u00fcllungen und Abgrabungen) die eine Fl\u00e4che von 500 Quadratmetern und/oder eine H\u00f6he beziehungsweise Tiefe von 1.5 Meter \u00fcbersteigen;</p> <p>d)  das Anlegen von Materialentnahmestellen (Steinbr\u00fcche und Kiesgruben) und ihren Nebenanlagen;</p> <p>e)  alle \u00fcbrigen bedeutenden Arbeiten, welche dazu angetan sind, die Oberfl\u00e4chengestaltung, die Bodennutzung oder das Landschaftsbild (durch Erstellen von Entw\u00e4sserungsanlagen und von Quellfassungen, durch Schaffung von Ski-, Schlitten- und Bobpisten, durch Errichtung von Anlagen f\u00fcr den Automobilsport, Karting, Motocross, Trial usw.) merklich zu ver\u00e4ndern.</p> </li> <li> <p>Art. 17.1: Unter Vorbehalt strengerer kommunaler Bestimmungen bed\u00fcrfen keiner Bewilligung:</p> </li> </ul> <p>a)  gew\u00f6hnliche Unterhaltsarbeiten an Geb\u00e4uden und Anlagen;</p> <p>b)  bauliche \u00c4nderungen im Innern von Geb\u00e4uden unter Vorbehalt von Artikel 18 Absatz 2 Buchstabe b;</p> <p>d)  Mobile Einrichtungen der Landwirtschaft, wie Plastiktunnels und \u00e4hnliche Einrichtungen bis zu einer Dauer von sechs Monaten.</p> <ul> <li>Art. 18.2: Als wesentliche \u00c4nderung gilt insbesondere:</li> </ul> <p>a)  die \u00e4ussere Umgestaltung, wie die \u00c4nderung von Fassaden, \u00c4nderungen der Fassadenfarbe sowie die Verwendung neuer Materialien bei Renovationsarbeiten;</p> <p>b)  die \u00c4nderung der Zweckbestimmung von Bauten und Anlagen, wenn diese f\u00fcr die Einhaltung der Zonenvorschriften, Abstandsvorschriften und die Baulinienabst\u00e4nde relevant ist oder zu einer wesentlichen Mehrbelastung der Erschliessungsanlagen f\u00fchrt;</p> <p>c)  die \u00c4nderung an Geb\u00e4uden oder Geb\u00e4udeteilen, die klassiert oder inventarisiert sind.</p> <ul> <li> <p>Art. 19.1: In \u00dcbereinstimmung mit den Bestimmungen der Bundesgesetzgebung \u00fcber die Raumplanung bed\u00fcrfen auf Schr\u00e4gd\u00e4chern gen\u00fcgend angepasste Solaranlagen in Bau- und in Landwirtschaftszonen keiner Baubewilligung. Das kommunale Recht kann in klar umschriebenen Typen von Schutzzonen (z.B. f\u00fcr Baugruppen von kommunaler Bedeutung) eine Baubewilligungspflicht vorsehen. Zudem kann das kommunale Recht, unter Beachtung des Bundesrechts, auch Quartiere oder Gebiete bestimmen, in denen konkrete Bestimmungen gelten, welche das Einrichten von Solaranlagen regeln, sowie die Bedingungen, unter welchen diese von der Baubewilligungspflicht befreit sind.</p> </li> <li> <p>Art. 19.2: In den Bau- und Landwirtschaftszonen sind gen\u00fcgend angepasste Solaranlagen auf Flachd\u00e4chern von der Baubewilligungspflicht ausgenommen. Das kommunale Recht kann aber eine Bewilligungspflicht vorsehen. Solaranlagen gelten als auf einem Flachdach gen\u00fcgend angepasst, wenn sie die folgenden Voraussetzungen erf\u00fcllen:</p> </li> </ul> <p>a)  maximale H\u00f6he \u00fcber der Br\u00fcstung: 50 Zentimeter;</p> <p>b)  Mindestr\u00fccksprung zum Dachrand (ohne Vordach): 50 Zentimeter;</p> <p>c)  maximale H\u00f6he \u00fcber der Br\u00fcstung bei Mindestr\u00fccksprung: 20 Zentimeter; bei einer Neigung von 30 Grad: bis 50 Zentimeter;</p> <p>d)  Kollektorfelder in parallel zu einander liegender Anordnung;</p> <p>e)  reflexionsarme Ausf\u00fchrung nach dem aktuellen Stand der Technik. Ebenfalls als gen\u00fcgend angepasst gelten in diesen Zonen Solaranlagen, die das Flachdach eines Geb\u00e4udes vollst\u00e4ndig bedecken, eine kompakte zusammenh\u00e4ngende Fl\u00e4che bilden und reflexionsarm nach dem aktuellen Stand der Technik ausgef\u00fchrt sind.</p> <ul> <li> <p>Art. 19.5: Bewilligungsfreie Vorhaben sind vor Baubeginn der f\u00fcr Baubewilligungen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zu melden. Die Meldung hat sp\u00e4testens 30 Tage vor Baubeginn nach Wahl des Meldepflichtigen im Papierformat oder im digitalen Format \u00fcber die Plattform zu erfolgen. *</p> </li> <li> <p>Art. 19.6: Das f\u00fcr das Bauwesen zust\u00e4ndige Departement legt in einer Richtlinie fest, welche Pl\u00e4ne und weitere Unterlagen in welcher Anzahl Exemplaren der Meldung beizulegen sind. Die Unterlagen haben die Informationen zu enthalten, derer es bedarf, um zu pr\u00fcfen, ob alle Voraussetzungen f\u00fcr die Befreiung von der Bewilligungspflicht gegeben sind.</p> </li> </ul> <p>Bauen ausserhalb der Bauzone</p> <p>Bauen ausserhalb der Bauzone</p> <p>Wohnraum in der Landwirtschaftszone</p> <p>Ist der Bau einer Wohnung in der Landwirtschaftszone zonenkonform?     In der Landwirtschaftszone sind Wohnbauten zul\u00e4ssig, soweit diese f\u00fcr die Bewirtschaftung notwendig sind. Eine Notwendigkeit besteht, wenn eine Tierhaltung betrieben wird, die 24-Stunden Anwesenheit erfordert (ausgenommen Mutterkuhhaltung gem. Bundesgerichtsentscheid).     Da die 24-Stunden Anwesenheit bei einem Ackerbaubetrieb nicht zwingend notwendig ist, braucht ein solcher Betrieb grunds\u00e4tzlich keinen Wohnraum in der Landwirtschaftszone. Das heisst, man kann den bestehenden Wohnraum erhalten und erneuern, jedoch keinen neuen Wohnraum erstellen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Rechtsgrundlagen.html#subventionen","title":"Subventionen","text":"<p>Gem\u00e4ss 2 soll unter anderem folgendes verbessert werden:</p> <ul> <li> <p>Die finanzielle Situation der Produzenten und Wirtschaftsakteure im l\u00e4ndlichen Raum</p> </li> <li> <p>Die Mittel zur Verarbeitung und Verwertung in der l\u00e4ndlichen Wirtschaftskette zu erhalten und zu entwickeln,</p> </li> <li> <p>Die Herstellung, Verarbeitung und Vermarktung von Qualit\u00e4tslebensmitteln und -leistungen,</p> </li> <li> <p>Die F\u00f6rderung der landwirtschaftlichen Vielseitigkeit und deren Integration in die regionale Wirtschaft;</p> </li> <li> <p>Die Erhaltung und Entwicklung von Aktivit\u00e4ten mit hoher Wertsch\u00f6pfung im Wallis,</p> </li> <li> <p>Die ausgewogene Bewirtschaftung, Bewahrung und den Schutz des bewirtschafteten Bodens und den Kampf gegen Brachlegung und Waldeinwuchs,</p> </li> <li> <p>Die F\u00f6rderung einer dezentralen Besiedlung im Wallis,</p> </li> <li> <p>Projekte, die zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes auf kommunaler oder regionaler Stufe beitragen;</p> </li> <li> <p>Eine gezielte und effiziente Organisation des Nahrungsmittel- und Landwirtschaftsbereichs,</p> </li> <li> <p>Die Erhaltung und Verbesserung der biologischen Vielfalt des Wallis,</p> </li> <li> <p>Die Inwertsetzung der Umweltleistungen der T\u00e4tigkeiten im l\u00e4ndlichen Bereich;</p> </li> <li> <p>Die Erf\u00fcllung der Erwartungen der Gesellschaft an den l\u00e4ndlichen Raum,</p> </li> <li> <p>Das Respektieren und F\u00f6rdern der l\u00e4ndlich-kulturellen Identit\u00e4t,</p> </li> <li> <p>Die Herstellung und F\u00f6rderung von Nahrungsmitteln, von Lebensraum und Leistungen, die sich zugunsten der Volksgesundheit auswirken.</p> </li> <li> <p>Art. 3.1: Der Kanton unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert insbesondere:</p> </li> </ul> <p>a)  folgende Agrarzweige und deren Erzeugnisse:</p> <ol> <li>den Reb- und Weinbau,</li> <li>den Obst-, den Gem\u00fcse- und Gartenbau,</li> <li>die Viehzucht, Tierproduktion und Bienenzucht,</li> <li>den Acker- und Futterbau,</li> <li>den Anbau von Heilpflanzen und Kr\u00e4utern,</li> <li>die Alpwirtschaft;</li> </ol> <p>b)  die Diversifikation der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten, namentlich die F\u00f6rderung und Entwicklung des Agrotourismus, und deren Koordination mit den anderen wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten.</p> <ul> <li>Art 3.2: Bei der Anwendung des vorliegenden Gesetzes wird dem Schwierigkeitsgrad der Produktionsbedingungen Rechnung getragen.</li> </ul> <p>--&gt; Subventionierung</p>"},{"location":"Dokumentation/Rechtsgrundlagen.html#organisation","title":"Organisation","text":"<ul> <li> <p>Art. 4.1: Im Rahmen des Budgets beteiligt sich der Kanton finanziell oder durch Erbringen von anderen Leistungen an allen Massnahmen, die geeignet sind, die festgelegten Ziele zu erreichen.</p> </li> <li> <p>Art. 4.2: Er beteiligt sich an den Massnahmen des Bundes, welche eine kantonale Gegenleistung erfordern, mindestens zu den minimal vorgeschriebenen Anteilen.</p> </li> <li> <p>Art. 4.3: Der Kanton unterst\u00fctzt auch Massnahmen, die vom Bund nicht unterst\u00fctzt werden.</p> </li> <li> <p>Art. 5.1: Der Grosse Rat legt die Ziele und die Ausrichtung der kantonalen Agrarpolitik fest und beschliesst den jeweiligen Budgetrahmen.</p> </li> <li> <p>Art. 5.2: Der Staatsrat legt die Massnahmen fest, die der Zielumsetzung dienen.</p> </li> <li> <p>Art. 5.3: Er koordiniert die Agrarpolitik mit den \u00fcbrigen Aktivit\u00e4ten der \u00f6ffentlichen Hand, insbesondere mit der Regionalpolitik, dem Tourismus und der Raumplanung.</p> </li> <li> <p>Art. 5.4: Das f\u00fcr Landwirtschaft zust\u00e4ndige Departement erl\u00e4sst die erforderlichen Vorschriften zur Konkretisierung der agrarpolitischen Massnahmen. Insbesondere definiert es:</p> </li> </ul> <p>a)  die Anspruchsberechtigten; b)  die Bedingungen; c)  die Unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge; d)  die Berechnungsverfahren; e)  die Auflagen und Pflichten.</p> <ul> <li>Art. 11.1: Die Walliser Landwirtschaftskammer ist die Dachorganisation der Branche.</li> </ul> <ol> <li> <p>Bauverordnung \u21a9</p> </li> <li> <p>Gesetz \u00fcber die Landwirtschaft und die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html","title":"Risikoanalyse","text":"<p>Es gibt sehr viele Risiken, deshalb m\u00fcssen Ziele klar definiert sein. Zeitplanung, Kostenaufwand und Ertragsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen definiert sein. Es m\u00fcssen Vorgehensweisen definiert werden, um den erkannten Risiken m\u00f6glichst gut zu entsprechen und es braucht Instrumente um diese Vorgehensweisen durchzusetzen.  So m\u00fcssen z.B. Werkzeuge geschaffen werden um zwischenmenschlichen Konflikten vorzubeugen und sie gegebenenfalls zu l\u00f6sen. </p>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#mogliche-allgemeine-risiken","title":"M\u00f6gliche allgemeine Risiken","text":"<ol> <li>Unwettersch\u00e4den</li> <li>Feuer/Brand</li> <li>Unfall</li> <li>Gesch\u00e4ftlicher Misserfolg</li> <li>Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung oder Untersch\u00e4tzung von Aufw\u00e4nden</li> <li>Ung\u00fcnstige schwerwiegende Entscheidungen</li> <li>Pers\u00f6nliche Streitigkeiten</li> <li>Rechtliche Streitigkeiten</li> </ol>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#massnahmen","title":"Massnahmen","text":""},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#1-unwetterschaden","title":"1 Unwettersch\u00e4den","text":"<ul> <li>Wetterstationen, Wetterberichte k\u00f6nnen Zeit zur Vorbereitung bieten</li> <li>Erdrutsche, D\u00fcrren, und evtl. andere Umweltsch\u00e4den k\u00f6nnen durch richtig durchgef\u00fchrte Korrekturen/Massnahmen vermindert werden</li> <li>Durch sorgsame Planung k\u00f6nnen Risikozonen gemieden oder gesichert werden.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#2-feuerbrand","title":"2 Feuer/Brand","text":"<ul> <li>Strikte Trennung von entflammbaren Materialien und der Umwelt kann Br\u00e4nden vorgebeugt werden.</li> <li>Abtrennung von Brandzonen k\u00f6nnen allenfalls anfallende Sch\u00e4den vermindert werden.</li> <li>Umfassende Erh\u00f6hung der Luft und Bodenfeuchtigkeit kann Br\u00e4nden vorgebeugt werden.</li> <li>Bereitstellung L\u00f6schstationen</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#3-unfall","title":"3 Unfall","text":"<ul> <li>Korrekte Ausbildung mit Maschienen kann Unf\u00e4llen vorbeugen.</li> <li>Entsprechendes Verbandsmaterial vor Ort</li> <li>Zeitdruck und schlechte Bedingungen verhindern</li> <li>K\u00f6rperliche Gesundheit f\u00f6rdern</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#4-geschaftlicher-misserfolg","title":"4 Gesch\u00e4ftlicher Misserfolg","text":"<ul> <li>Nicht zu sehr auf gesch\u00e4ftlichen Erfolg setzen.</li> <li>Finanzielle Plannung</li> <li>Diversifizierung von Einnahmequellen</li> <li>Investitionen klein halten</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#5-selbstuberschatzung-oder-unterschatzung-von-aufwanden","title":"5 Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung oder Untersch\u00e4tzung von Aufw\u00e4nden","text":"<ul> <li>Ernsthafte Zeitplannung UND Analyse durchf\u00fchren!</li> <li>Anforderungen setzen und analysieren. Platz f\u00fcr Kritik schaffen</li> <li>Keine Selbstzweifel aufkommen lassen und mentale Gesundheit f\u00f6rdern.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#6-ungunstige-schwerwiegende-entscheidungen","title":"6 Ung\u00fcnstige schwerwiegende Entscheidungen","text":"<ul> <li>Dokumentation von Entscheidungprozessen, Dient auch zur (Selbst)Reflektion</li> <li>Vorg\u00e4ngig Experimente in kleinerem Rahmen durchf\u00fchren bevor Grosse Ver\u00e4nderungen geschehen </li> <li>Finanzielles Risiko Gering halten (Finanzen)</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#7-personliche-streitigkeiten","title":"7 Pers\u00f6nliche Streitigkeiten","text":"<ul> <li>Regelm\u00e4ssig Aussprachen halten um Spannung aufzul\u00f6sen und Entscheide zu f\u00e4llen (Soziokratie)</li> <li>Entscheide und Verlauf des Projekts schriftlich festhalten um gemeinsame Vorstellung beizubehalten</li> <li>Faire Organisation aufbauen (Philosophie; Rechtsgrundlagen)</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Risikos.html#8-rechtliche-streitigkeiten","title":"8 Rechtliche Streitigkeiten","text":"<ul> <li>Versicherung</li> <li>Organisation</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/IT/Tech%20Stack%20Wiki.html","title":"Tech Stack Wiki","text":""},{"location":"Dokumentation/IT/Tech%20Stack%20Wiki.html#wiki","title":"Wiki","text":"<p>Das WIki wird mittels Obsidian, VSC und MkDocs zusammengebaut.</p> <p>Mit mkdocs build wird das wiki lokal gebuilded und unter /site abgelegt</p> <p><code>.\\scripts\\copyFilesForPublish.sh</code> verschiebt die Dateien die in scripts/whitelist.txt eingetragen sind in das \u00f6ffentliche Repo 'DZB-Wiki' und pushed diese auf GitHub. \u00fcber einen Webhook wird die Website dazu aufgefordert die statische Website vom repo zu pullen.</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/Tech%20Stack%20Wiki.html#plugins","title":"plugins","text":"<p>TODO: Dynamische Liste mit Plugins</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/Tech%20Stack%20Wiki.html#api","title":"API","text":"<p>Unter https://api.dzb-projects.ch/swagger/ kann die API Dokumentation gefunden werden. Diese hat aber bisher keine Relevanz im Projekt.</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/Tech%20Stack%20Wiki.html#kommentar-system","title":"Kommentar System","text":"<p>https://docs.barkdull.org/hashover-v2 wird als Kommentar-System verwendet und l\u00e4uft unter https://comments.dzb-projects.ch/  als PHP-Anwndung.</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/Tech%20Stack%20Wiki.html#installation-setup","title":"Installation / Setup","text":"<p>Todo</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/mkdocsHelp.html","title":"Welcome to MkDocs","text":"<p>For full documentation visit mkdocs.org.</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/mkdocsHelp.html#commands","title":"Commands","text":"<ul> <li><code>mkdocs new [dir-name]</code> - Create a new project.</li> <li><code>mkdocs serve</code> - Start the live-reloading docs server.</li> <li><code>mkdocs build</code> - Build the documentation site.</li> <li><code>mkdocs -h</code> - Print help message and exit.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/IT/mkdocsHelp.html#project-layout","title":"Project layout","text":"<pre><code>mkdocs.yml    # The configuration file.\ndocs/\n    index.md  # The documentation homepage.\n    ...       # Other markdown pages, images and other files.\n</code></pre>"},{"location":"Dokumentation/IT/mkdocsHelp.html#theme","title":"Theme","text":"<p>Material Docs</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/mkdocsHelp.html#obsidian-to-mkdocs","title":"Obsidian to MKdocs","text":"<p>Mkdocs obsidian publish - Publish your obsidian vault through a python script (pythonrepo.com)</p>"},{"location":"Dokumentation/IT/mkdocsHelp.html#obsidian-from-mobile","title":"Obsidian from Mobile","text":"<p>Is now updated automatically each hour </p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Arbeitssicherheit.html","title":"Arbeitssicherheit","text":"<p>Todo: Diese Seite ersetzen oder erg\u00e4nzen zu einer Website mit n\u00fctzlichen Infos</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Arbeitssicherheit.html#ausrustung","title":"Ausr\u00fcstung","text":"<p>[ ] Handschuhe  [ ] Visier [ ] Pamier [ ] Staubmaske</p> <p>Todo: Sicherheitskonzept und Massnahmen formulieren.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html","title":"Bepflanzungskonzept","text":"<p>TODO: Diese Seite ersetzen durch ordner. Allgemeines Konzept und dann Detailkonzepte in eigener Datei</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#abzudeckende-funktionen","title":"Abzudeckende Funktionen","text":"<p>Alle Pflanzen, die die aktiv gepflanzt werden oder die die nicht bek\u00e4mpft werden, sollen direkt oder indirekt von Nutzen sein. Konkret bedeutet dies, Pflanzen zu pflanzen die nutzbare Funktionen erf\u00fcllen und Nutzen f\u00fcr die  zu finden, die aus eigener Kraft entstehen.</p> <p>Folgende Funktionen sollten integriert werden: - Nahrungsmittelproduktion - Brennholz und Bauholz Produktion  - Erzeugung von Biomasse als N\u00e4hrstoff- und Wasserspeicher oder Mulch (Gr\u00fcnd\u00fcngung) - Anlocken von Best\u00e4ubern und N\u00fctzlingen - Sch\u00e4dlingsabwehr - Strukturbildung f\u00fcr hochwachsende Pflanzen (Kiwi, Reben) oder als lebende Strukturen(living fence) - Stickstofffixierung oder sonstige, direkte Unterst\u00fctzung von Nutzpflanzen.  - Erosionskontrolle oder k\u00fcnstlicher Strukturen </p> <p>Viele Pflanzen k\u00f6nnen mehrere Funktionen \u00fcbernehmen. Es gilt herauszufinden welche Kombination am besten funktioniert und sich mit wenig externen Massnahmen stabil verh\u00e4lt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#ziel","title":"Ziel","text":"<p>In einem ersten Schritt soll die Bodenqualit\u00e4t sowie die Struktur verbessert werden. Zu diesem Zweck werden erst keine produktiven pflanzen verwendet. Mit Produktiv ist hier die direkte Nutzung f\u00fcr den menschen gemeint. Somit kann der Boden in den ersten Phasen (1-2 Jahre?) vorbereitet werden. B\u00e4ume die sp\u00e4ter gesetzt werden sollen, k\u00f6nnen in Beh\u00e4ltern vorgezogen oder sp\u00e4ter gekauft werden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#aufteilung-der-sektoren","title":"Aufteilung der Sektoren","text":"<p>Gesamtfl\u00e4che: ~1060m\u00b2</p> <p>Zusammen mit dem jetzigen P\u00e4chter wurde bestimmt, das in einigen Parzellen um die Haupthalle frei gepflanzt werden kann. Sein Betrieb wird dadurch nicht gest\u00f6rt. Die N\u00e4he der Parzellen zur Halle macht diese sowieso interessant und reihen sie in die Sektoren 2 oder 3 der Permakultur-Sektoren ein. </p> <p></p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#landschaftliche-veranderungen","title":"Landschaftliche Ver\u00e4nderungen","text":"<p>F\u00fcr jede Parzelle gibt es spezifisch L\u00f6sungen. Als Grundelemente sollen aber wie im Generalkonzept erl\u00e4utert, die Elemente Sonne, Wasser &amp; Erde dienen. Dementsprechend werden gem\u00e4ss Tasks/Anfang Terrassierung] etwa Swales gegraben oder Terrassen erstellt. Zus\u00e4tzlich werden gem\u00e4ss Anfang Bepflanzung erste Pflanzen gesetzt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#aufteilung-in-schichten","title":"Aufteilung in Schichten","text":"<p>Todo: vertikale Schichten in eigenes Dok, verlinken hierher</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#mycelium-schicht","title":"Mycelium-Schicht","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#knollen-schicht","title":"Knollen-Schicht","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#boden-schicht","title":"Boden-Schicht","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#straucher","title":"Str\u00e4ucher","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#ranken","title":"Ranken","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#mycelium-schicht_1","title":"Mycelium-Schicht","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#parzellen","title":"Parzellen","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#oberhalb-der-strasse","title":"Oberhalb der Strasse","text":"<p>Entwicklung von Konturlinien zu Terrassen. Terassirerung mit St\u00e4mmen und Steinen. Darin als Produktive B\u00e4ume prim\u00e4r Steinobst in Form von Gilden oder Konsorten wie z.B. (https://www.tenthacrefarm.com/how-to-build-a-fruit-tree-guild/ ). Direkte Wasserentnahme aus der Suone Wasserfassung.</p> <p>Bevor die endg\u00fcltige Bepflanzung vorgenommen wird, sollen Pflanzen zur Bodenverbesserung und Kompostherstellung gepflanzt werden (Gr\u00fcnd\u00fcngung).</p> <p>Auf den geschaffenen Konturen Produktive B\u00e4ume, prim\u00e4r Steinobst in Form von Gilden oder Konsorten wie z.B. (https://www.tenthacrefarm.com/how-to-build-a-fruit-tree-guild/ ) - Apfel - Birne - Mirabellen - Zwetschgen - Aprikose</p> <p>Zwischen je zwei produktiven B\u00e4umen soll eine unterst\u00fctzende Spezies eingesetzt werden, die Gr\u00fcnd\u00fcngung produziert sowie bei der Stickstofffixierung hilft. - Paulownia ?? - Gleditschie, bestellen - ~~Robinie~~ - Erle</p> <p>Als Abgrenzung zur Seite, Pioniere und Unterst\u00fctzer die den Hang stabilisieren und Mulch produzieren. Halten zudem Tierbefrass etwas fern. Todo: Genaueres Konzept - Besenginster (Wichtig: Besenginster != Ginster) - Silberregen</p> <p>Verteilt Wildblumen und Pereniale um den Boden zu decken</p> <p>Beispiele: (Todo: genauere Bestimmung) - Narzissen - Knoblauch-Schnittlauch(Knolau) als Schutz for Pilzbefall und Unkraut - Melisse - Dill - Beinwell - L\u00f6wenzahn - Schafgarbe - Wei\u00dfklee - Hornklee - Lupinen</p> <p>Todo: Andere Schichten bestimmen</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#oberhalb-davon","title":"Oberhalb davon","text":"<p>Den schon jetzt erodierenden H\u00fcgel etwas abgraben und mit dem Material die Terrassen darunter auff\u00fcllen. Anstelle kommen Beeren, Hasel oder andere Str\u00e4ucher. - Beeren - Haselnuss</p> <p>Die beiden Fl\u00e4chen oberhalb der Strasse sollten recht einfach hydrologisch verbunden werden k\u00f6nnen, sodass eine gemeinsame Bew\u00e4sserung m\u00f6glich ist. (Siehe Bew\u00e4sserungskonzept)</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#unterhalb-der-strasse","title":"Unterhalb der Strasse","text":"<p>Todo: Konzept f\u00fcr diesen Bereich ? Keine grossen Arbeiten n\u00f6tig ? ? Inseln f\u00fcr jeweilige B\u00e4ume?</p> <ul> <li>Walnuss</li> <li>Paulownia</li> <li>Erle]</li> <li>Kiwi</li> <li>Gleditschie</li> </ul> <p>noch unklar was am sinnvollsten ist. Eine Reihe von Str\u00e4uchern (Hasel) Zur Abschottung nach Links</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#unterhalb-der-halle","title":"Unterhalb der Halle","text":"<p> Ebenfalls Terrassieren oder Inseln. Dieser Standort w\u00fcrde sich als Garten eignen. evtl. ein Gew\u00e4chshaus, evtl. Hybrid Hydroponics</p> <ul> <li>Hopfen an der Halle hoch Evtl. Einsatz von Hochbeeten, Hydroponics oder Hybrid Hydroponics um Gem\u00fcse anzubauen.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#an-der-untersten-mauer","title":"An der untersten Mauer","text":"<p>Hier gelangt besonders n\u00e4hrstoffreiches Wasser aus den Misth\u00f6fen.  Was kann daraus werden?</p> <p></p> <ul> <li>Reben?</li> <li>Kr\u00e4uter?</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#unterstutzende-pflanzen","title":"Unterst\u00fctzende Pflanzen","text":"<p>Verteilt einige Paulownia B\u00e4ume. Sind zwar invasiv aber wachsen extrem schnell. Sie produzieren Biomasse und binden gut Stickstoff. Werden sie nach einigen jahren gef\u00e4llt besteht keine gefahr einer unkontrolierten Verbreitung. Die schnell wachsenden B\u00e4ume k\u00f6nnen eingesetzt werden um Terrassen zu sichern bz. aufzubauen. Nach dem Selben Prinzip - Robinien - Ginster - Todo: weitere  Alternativen dazu  </p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#unterstutzende-strukturen","title":"Unterst\u00fctzende Strukturen","text":"<p>Nebst Pflanzen k\u00f6nnen auch Strukturen hilfreiche Funktionen \u00fcbernehmen. Durch strukturelle Eingriffe k\u00f6nnen bewusst Grenzen zwischen Kleinst-\u00d6kosystemen gezogen werden. Dies Grenzen bilden oft Hotspot der Diversit\u00e4t und vereinen viele Funktionen auf kleiner Fl\u00e4che.</p> <ul> <li>Steinmauern</li> <li>Steinhaufen</li> <li>Swales</li> <li>Teiche</li> <li>Netze</li> <li>Z\u00e4une</li> <li>Hochbeete</li> <li>Steinspiralen</li> <li>Vogelh\u00e4user</li> <li>Fog catchers</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#verwertung-der-biomasse","title":"Verwertung der Biomasse","text":"<p>Dort wo jetzt die Anh\u00e4nger stehen einen Wurm-Kompost starten und Schnitzel, Abschnitte und Unkraut wie Nesseln kompostieren/fermentieren. Durch Hinzuf\u00fcgen von Mist sollte n\u00e4hrafter Kompost entstehen. Abgeschwemmte N\u00e4hrstoffe fliessen durch die Lage automatisch zu der gew\u00fcnschten Fl\u00e4che. Der Kompost kann von dort einfach auf die Parzellen verteilt werden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#vorgehen","title":"Vorgehen","text":"<p>Wie gehabt im Herbst Holzschlag, einige B\u00e4ume mehr zum Bau der Terrassen schlagen. Gem\u00e4ss Anfang Terrassierung Umgebung gestalten und von unten nach oben Terrassen aufbauen</p> <p>Konturlinien ziehen zum w\u00e4ssern. Bew\u00e4sserung der Konturlinien erstellen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bepflanzungskonzept.html#bewasserung","title":"Bew\u00e4sserung","text":"<p>Die Bew\u00e4sserung soll \u00fcber die Konturlinien/Swales ablaufen oder durch Berieselung. Dazu gibt es ein Bew\u00e4sserungskonzept, das sich damit und der Automation davon besch\u00e4ftigt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html","title":"Bew\u00e4sserung","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#zusammenfassung","title":"Zusammenfassung","text":"<p>Die Sicherstellung einer robusten, effizienten und zumindest teilweise autonomen Bew\u00e4sserung stellt ein enormes Arbeitspaket dar. Es gilt deshalb das Konzept noch so zu formulieren, damit dieses schrittweise umgesetzt werden kann. Zudem bedarf es noch Abkl\u00e4rungen in jedem Bereich sowie jeweils ein Detailkonzept. In einem ersten Schritt gilt es die als erstes bepflanzte Fl\u00e4che oberhalb der Strasse zu bew\u00e4ssern. Nach M\u00f6glichkeit voll automatisiert / autonom. Ideen sind vorhanden. Implementation ausstehend.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#wasserentnahme","title":"Wasserentnahme","text":"<p>Unweit von den Parzellen entfernt gibt es jeweils M\u00f6glichkeiten Wasser anzuzapfen. Entweder an bestehender Infrastruktur oder aus einer Suone. Einige Schwierigkeiten lassen sich erkennen. - Wasser ist nicht immer und nicht in konstanter Menge verf\u00fcgbar     - Besonders in der Trockenperiode k\u00f6nnen die Quellen versiegen.  Bzw. Wasser wird eingespart - Im Wasser ist Sediment vorhanden.     - dies kann f\u00f6rderlich sein f\u00fcr den Boden     -  Erschwert aber den Einsatz von Ventilen und dergleichen und verlangt regelm\u00e4ssigen Unterhalt. Materialverschleiss ist h\u00f6her.</p> <p>Um diese zwei Probleme zu kontern kann ein Speicher eingebaut werden. Dieser kann eine kurze Periode ohne Wasser \u00fcberbr\u00fccken und das Sediment kann sich darin setzen (Siehe Abbildung IBC-Container). </p> <p></p> <p>Geplantes Vorgehen --&gt; Wasserfassung</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#losungsansatze","title":"L\u00f6sungsans\u00e4tze","text":"<p>Nach M\u00f6glichkeit wird eine Bew\u00e4sserung angestrebt, die keiner H\u00e4hne oder Ventile Bedarf. Das Wasser soll auf einfache, am besten nat\u00fcrliche, Weise in die Konturlinien gelangen und somit die Parzelle bew\u00e4ssern. Dies entspricht etwa der Variante 2.1 </p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#varianten","title":"Varianten","text":"<p>Es gibt verschiedene Ans\u00e4tze wie die Bew\u00e4sserung stattfinden kann.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#11-je-ventil-zum-fullen-und-entleeren-mit-speicher","title":"1.1 Je Ventil zum f\u00fcllen und entleeren mit Speicher","text":"<p>Pro + Maximale Kontrolle + kein kontinuierlicher Wasserfluss (keine Erosion oder dergleichen)</p> <p>Con - doppelter Verschleiss, doppelte points of failure - Sediment im oberen Ventil</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#12-zulauf-auf-niveau-mit-fassung","title":"1.2 Zulauf auf Niveau mit Fassung","text":"<p>Die Leitung von der Suone zum Speicher wird so verbaut, dass bei vollem Tank kein Wasser fliesst.</p> <p>Pro - Tank immer so voll wie m\u00f6glich - weniger Verschleiss Con - exakter Aufbau n\u00f6tig</p> <p>Genauere Umsetzung in </p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#13-zulauf-mit-schwimmer","title":"1.3 Zulauf mit Schwimmer","text":"<p>Pro - Tank immer so voll wie m\u00f6glich Con - stabiles Ventil notwendig - Druck darf nicht zu hoch sein</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#21-behalter-mit-syphon","title":"2.1 Beh\u00e4lter mit Syphon","text":"<p>Ein Teil des Wassers wird von der Suone abgeleitet und fliesst durch die Konturlinien. \u00dcberschuss fliesst zur\u00fcck in die Suone. Ein Rohr oder Fass, welches sich konstant f\u00fcllt und periodisch \u00fcber ein Syphon geleert wird. Konkret; ein Rohr, welches in die Suone passt, nach oben Schwemmmaterial abfiltert. Dieses ist nach unten verschlossen. Eine \u00d6ffnung sorgt aber f\u00fcr einen konstanten Abfluss und beugt so Sediment Ansammlung vor. Eine weitere Bohrung, etwas oberhalb ist \u00fcber einen Schlauch mit Tanks verbunden und f\u00fcllt diese. Aus den Tanks fliesst eine kleine konstante Menge in ein weiteres Fass welches mit einem Syphon best\u00fcckt ist, dieses wird somit gef\u00fcllt und schw\u00e4mmt regelm\u00e4ssig Wasser in die Konturlinien.</p> <p>Pro - keine Mechanik/Elektronik - relativ einfache Konstruktion - Kombiniert die M\u00f6glichkeit auf Tanks mit Sedimentschutz und Simplizit\u00e4t Con - schwieriger zu regeln - Viele Verbindungen, viel Material</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#berechnung-des-speichervermogens","title":"Berechnung des Speicherverm\u00f6gens","text":"<p>Verbrauch [m^3/Woche]: Abh\u00e4ngig von Bepflanzung, steigt mit Fortschritt, abh\u00e4ngig von Wetter und Saison. Tanks sollten aber erweitert werden k\u00f6nnen. Werden die angedachten IBC Container als Speicher verwendet, so kann das Speicherverm\u00f6gen jeweils in 1m^3 Schritten erweitert werden.</p> <p>Der Speicher sollte f\u00fcr Extrembedingungen  ausgelegt sein. D.h. eine sehr heisse Periode im Sommer ohne Zufluss aber mit hohem Verbrauch.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#art-der-bewasserung-2","title":"Art der Bew\u00e4sserung 2","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#strukturell","title":"Strukturell","text":"<p>Um den Wasserverbrauch grunds\u00e4tzlich zu verringern sollen in einem ersten Schritt Strukturelle eingriffe unternommen werden.</p> <p>Hier gibt es zwei Kategorien: - Gr\u00fcnd\u00fcngung:     - Evaporation wird verhindert - Wasserspeicherverm\u00f6gen vergr\u00f6ssert - Hangneigung abflachen:     - Konstruktionen wie Swales, Terrassen, Teiche halten Wasser vor Ort fest.</p> <p>Da es sich um eine Hanglage handelt macht es Sinn solche features von oben nach unten umzusetzen.</p> <p>Genauere Umsetzung in Tasks/Anfang Terrassierung</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#automatisierung","title":"Automatisierung","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#ansatze","title":"Ans\u00e4tze","text":"<p>Es ist ein einfaches elektrisches Ventil  vorgesehen, das entweder eine Schwall-Bew\u00e4sserung, einen Sprinkler oder eine sonstige Bew\u00e4sserungsanlage speist. Das Wasser kann an der bestehenden Infrastruktur oder direkt an der Suonen gefasst werden. Es gilt aber abzukl\u00e4ren wie viel Wasser entnommen werden kann.1</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#idee","title":"Idee","text":"<p>Die Bew\u00e4sserung soll so schnell wie m\u00f6glich unabh\u00e4ngig, d.h. automatisch ablaufen. Somit muss mam m\u00f6glichst wenig Zeit damit verbringen. Es geht nicht vergessen und es kann aufgezeichnet werden wie sich das ganze System verh\u00e4lt. Mit den gesammelten Daten kann das System sp\u00e4ter gesteuert werden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#umsetzung","title":"Umsetzung","text":"<p>Das Ventil sollte recht einfach und kosteng\u00fcnstig \u00fcber eine kleine Solarzelle gespiesen werden k\u00f6nnen. </p> <p>Es bietet sich an einen Microcontroller zu verwenden der Umgebungsbedingungen erfasst und das Ventil ansteuert.</p> <p>Dies kann in einem ersten Schritt auch zeitabh\u00e4ngig erfolgen, sodass das Ventil alle n Stunden m Minuten aktiv ist.</p> <p>Kann dann mit einer Durchflussmessung erweitert werden, womit sichergestellt wird das eine gew\u00fcnschte Menge Wasser zugef\u00fchrt wird.</p> <p>Zudem sollte es m\u00f6glich sein \u00fcber Erdsonden/Erdelektroden die Leitf\u00e4higkeit zu messen. Dieser Wert sollte unter anderem abh\u00e4ngig von der Bodenfeuchte sein.</p> <p>Wichtig ist in jedem Fall, das die Parameter einfach ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen und das aufgezeichnet wird was passiert. Sodass m\u00f6glichst schnell ein robustes System entsteht das m\u00f6glichst wenig Wartung und Intervention bedarf.</p> <p>Hierf\u00fcr macht es aber Sinn das das Ventil manuell angesteuert werden kann und diese Ansteuerung aufgezeichnet wird um das gew\u00fcnschte Verhalten sp\u00e4ter in der Software abzubilden. Idee sogar ein neurales Netz einzusetzen</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Bew%C3%A4sserungskonzept.html#komponentenliste","title":"Komponentenliste","text":"<ul> <li> Microcontroller (Raspi Pico) 6.-</li> <li> Ventil 5v 22.-</li> <li> Powerbank 22.-</li> <li> Schalter 4.-</li> <li> Durchflusssensor 15.-</li> <li> Geh\u00e4use 5.-</li> <li> Kabel 20.-?</li> <li> Elektroden ?</li> </ul> <p>Total: etwa 100.-</p> <ol> <li> <p>[[Links#Suonen]]\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p> \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html","title":"Generalkonzept","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#herangehensweise","title":"Herangehensweise","text":"<p>Da es eine erhebliche Menge an Unbekannten gibt und spezifisches Know-How noch fehlt, soll das Projekt in kleinen, inkrementellen Schritten und Iterationen bew\u00e4ltigt werden. Planung, Umsetzung und Reflexion verschiedener Teilprojekte passieren gleichzeitig oder gehen fliessend ineinander \u00fcber. Gesamt.- und Teilkonzepte orientieren sich an den 12 Prinzipien der Permakultur und den Grundelementen Sonne, Wasser &amp; Erde(Biomasse) aus denen alle Anwendungen zusammengesetzt sind.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#erste-schritte","title":"Erste Schritte","text":"<p>Wie erw\u00e4hnt stellen die Elemente  Sonne, Wasser &amp; Biomasse Grundpfeiler des Projekts dar, da pflanzliches und damit auch tierisches Leben von diesen Elementen bestimmt wird. Dies stellt nat\u00fcrlich die extremstm\u00f6gliche Vereinfachung dar, lenkt aber den Fokus darauf, dass jeder Teil des Systems so aufgebaut ist um. - Sonnenenergie einzufangen - Wasser zu speichern - Biomasse zu akkumulieren oder zu verwerten</p> <p>Die Konservierung von Wasser ist der Grundpfeiler jedweder nachhaltiger Bewirtschaftung von der ich bisher erfahren habe und auch in der Permakultur der zentrale Punkt. Ein rares Gut in Birgisch. Deshalb sollte der Fokus darauf liegen durch strukturelle eingriffe in die Landschaft sowie gezielte Bepflanzung das Wasserspeicherverm\u00f6gen und die Verteilung des Wassers zu verbessern.</p> <p>Ebenfalls soll, an gezielten Stellen, mehr Biomasse, also organisches Material, angeh\u00e4uft werden. Die Anh\u00e4ufung und Speicherung von Biomasse ist wichtig, da sie zur Steigerung der Fruchtbarkeit des Bodens und zur Kohlenstoffbindung beitr\u00e4gt. Systeme mit einer hohen Menge an Biomasse und hoher Fruchtbarkeit dienen zur intensiven Nutzung und produzieren Outputs mit hoher Qualit\u00e4t (Lebensmittel).</p> <p>Systeme mit hoher Fruchtbarkeit gehen oft in eine Zustand verringerter Diversit\u00e4t \u00fcber. Dies, da oft wenige Spezies die Fruchtbarkeit ideal ausnutzen k\u00f6nnen und schliesslich dominieren. Hier gilt es also eine gewisse Balance zu erreichen und/oder Schnittstellen zwischen Arealen mit hoher Fruchtbarkeit und hoher Diversit\u00e4t zu schaffen.</p> <p>Dar\u00fcber hinaus kann die Nutzung von Biomasse als Quelle erneuerbarer Energie die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen verringern.</p> <p>Sonnenlicht stellt eine reichlich verf\u00fcgbare Ressource dar. Durch Pflanzen wird die Energie der Sonne als Biomasse gespeichert und kann danach in verschiedene Gebieten eingesetzt werden (Holz, Kompost, Nahrungsmittel, etc.). Sonnenlicht kann auch direkt als W\u00e4rme oder Elektrizit\u00e4t genutzt werden. </p> <p>Diese Elemente stehen in engem Bezug zu einander und bilden eine positive R\u00fcckkopplung indem mehr Wasser mehr Anh\u00e4ufung von Biomasse erlaubt, was wiederum die Speicherung von mehr Wasser erlaubt. Durch Bepflanzung von B\u00fcschen und B\u00e4umen wird also die Biomasse erh\u00f6ht und durch korrektes Management entsteht ein gewisser Wasser-Puffer sowie Schatten was das Wasserspeicher verm\u00f6gen im Hang erh\u00f6ht. Das Wurzelwerk sichert zudem den Hang.</p> <pre><code>flowchart LR\n   id1((Wasser speichern)) --&gt; id2((Biomasse akkumulieren))\n   id2 --&gt; id1\n   id3((Diversit\u00e4t erh\u00f6hen))--&gt; id2\n   id2 --&gt; id4((Nutzung durch den Menschen)) --&gt; id2\n   id5(Sonnenenergie einfangen)--&gt; id2</code></pre> <p>Die Wasser-R\u00fcckhaltung spielt also eine Schl\u00fcsselrolle. Die gezielte Speicherung und Verteilung von Wasser, sei es passiv durch landschafts\u00f6kologische Ma\u00dfnahmen oder aktiv durch Bew\u00e4sserungssysteme, ist von essenzieller Bedeutung. Dies erm\u00f6glicht eine effiziente Wassernutzung und unterst\u00fctzt die langfristige Stabilit\u00e4t der \u00d6kosysteme. Permakultur-Pionier Bill Mollison erkannte bereits die Wichtigkeit der Wasserr\u00fcckhaltung und entwickelte Ans\u00e4tze, um Regenwasser zu sammeln und in der Landschaft zu speichern1. Eine seiner bekanntesten Techniken ist die Schaffung von \"Swales\" im Gel\u00e4nde, um Regenwasser aufzufangen und in die Wurzelzonen von Pflanzen zu leiten. Diese Mulden helfen, Wasser zu speichern und Bodenerosion zu minimieren. Mollison propagierte auch die Anpflanzung von B\u00e4umen und Str\u00e4uchern als Wasserspeicher und betonte die Wichtigkeit von Agroforstwirtschaft zur Erhaltung der Wasserverf\u00fcgbarkeit.</p> <p>Ein weiterer Ansatz von Mollison war die Gestaltung von \"Konturenlinien\", die das Gel\u00e4nde so lenken, dass Wasser gleichm\u00e4\u00dfig verteilt wird und in tieferen Bodenschichten gespeichert wird. Dies f\u00f6rdert das Pflanzenwachstum und die Bodenfruchtbarkeit.</p> <p>Ein wesentlicher Zusammenhang besteht auch zwischen der Akkumulierung von Biomasse und der Erh\u00f6hung der Biodiversit\u00e4t. Durch die Schaffung eines reichhaltigen Lebensraums f\u00fcr verschiedene Pflanzen, Tiere und Mikroorganismen wird die Artenvielfalt gef\u00f6rdert. Diese Biodiversit\u00e4t wiederum unterst\u00fctzt die Gesundheit des gesamten \u00d6kosystems und tr\u00e4gt zur nat\u00fcrlichen Regulation von Sch\u00e4dlingen bei.</p> <p>Aktive Kompostierung und die Anwendung von Mulch sind ebenfalls zentrale Strategien zur Erh\u00f6hung der Biomasse. Durch die bewusste Zufuhr von organischem Material in Form von Kompost werden N\u00e4hrstoffe im Boden angereichert und das Pflanzenwachstum gef\u00f6rdert. Die Verwendung von Mulch reduziert den Feuchtigkeitsverlust durch Verdunstung, f\u00f6rdert das Bodenleben und tr\u00e4gt zur Bildung von fruchtbarer Erde bei.</p> <p>Diese grundlegenden Prinzipien der Biomasse-Akkumulierung in der Permakultur zeigen, wie Wasserspeicherung, Bodengesundheit, Biodiversit\u00e4t und N\u00e4hrstoffkreisl\u00e4ufe miteinander verbunden sind und wie sie gemeinsam zur Schaffung nachhaltiger und widerstandsf\u00e4higer Landwirtschaftssysteme beitragen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#implementation","title":"Implementation","text":"<p>Ein Video, welches ziemlich genau meine Vision beschreibt --&gt; Josef holzer</p>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#wasser-speichern","title":"Wasser speichern","text":"<ul> <li>Swales &amp; Konturlinien</li> <li>Teiche</li> <li>Bodenbedeckung erh\u00f6hen (Bepflanzung &amp; Mulch)</li> <li>Humusreiche Schicht vergr\u00f6ssern, Bodenstruktur verbessern</li> <li>Abfluss verlangsamen/reduzieren</li> <li>Evaporation verkleinern</li> <li>Feuchtigkeit erh\u00f6hen (Boden / Luft)</li> <li>Kondensation f\u00f6rdern (Fog catchers, stone pile irrigation)</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#biomasse-akkumulieren","title":"Biomasse akkumulieren","text":"<ul> <li>Kompostieranlagen bauen (Kompost)</li> <li>Erosion verringern</li> <li>Pflanzen/Pilz/Tier Populationen vergr\u00f6ssern</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#diversitat-erhohen","title":"Diversit\u00e4t erh\u00f6hen","text":"<ul> <li>Pflanzen diversifizieren</li> <li>Micro \u00d6kosysteme herstellen</li> <li>Grenzen zwischen Mikro\u00f6kosystemen vergr\u00f6ssern</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#vorgehen","title":"Vorgehen","text":""},{"location":"Dokumentation/Konzepte/Generalkonzept.html#1-konzept","title":"1. Konzept","text":"<p>--&gt; Bepflanzungskonzept</p> <ol> <li> <p>Mollison, B. (1988). Permaculture: A Designers' Manual. Tagari Publications.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Pimentel, D., &amp; Kounang, N. (1998). Ecology of Soil Erosion in Ecosystems. Ecosystems, 1(5), 416-426.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <ol> <li>Holmgren, D. (2002). Permaculture: Principles and Pathways Beyond Sustainability. Holmgren Design Services.</li> </ol> <p>\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Apfel.html","title":"Apfel (Malus domestica)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Apfel.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Apfelbaum geh\u00f6rt zur Familie der Rosengew\u00e4chse und ist eine der bekanntesten und am weitesten verbreiteten Obstbaumarten. Seine Fr\u00fcchte, die \u00c4pfel, sind weltweit ein wichtiges Nahrungsmittel und werden sowohl roh als auch in vielen verschiedenen kulinarischen Zubereitungen verwendet.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Apfel.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Tiernahrung: Viele Tiere, einschlie\u00dflich V\u00f6gel und S\u00e4ugetiere, nutzen \u00c4pfel als Nahrungsquelle.</li> <li>Systemfunktionen/Best\u00e4ubung: Apfelbl\u00fcten ziehen Bienen und andere Insekten an, die zur Best\u00e4ubung beitragen.</li> <li>Habitat: Apfelb\u00e4ume k\u00f6nnen Lebensr\u00e4ume f\u00fcr verschiedene Tiere bieten, einschlie\u00dflich V\u00f6geln, die in ihren \u00c4sten nisten.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Apfel.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Apfelb\u00e4ume ben\u00f6tigen einen sonnigen Standort und gut durchl\u00e4ssigen Boden. Ein j\u00e4hrlicher R\u00fcckschnitt f\u00f6rdert die Fruchtbildung und verhindert Krankheiten. Der Schutz vor Sch\u00e4dlingen und Krankheiten ist ebenfalls wichtig.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Apfel.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Apfelb\u00e4ume bevorzugen einen leicht sauren bis neutralen Boden mit einem pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Apfel.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Apfel Golden Delicious 3-5 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 3 6.8 Hoch 15-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Fr\u00fchherbst Herbst Baum 4 [x] [ ] Samen/Stecklinge [ ] Apfel Gala 3-5 Jahre 3-4 m 3 m 3 4 3 6.7 Hoch 15-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Samen/Stecklinge [ ] Apfel Granny Smith 3-5 Jahre 4-5 m 3,5 m 3 4 3 6.7 Hoch 15-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4therbst Herbst Baum 4 [x] [ ] Samen/Stecklinge [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html","title":"Aprikose","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Aprikosen, auch Marillen genannt, sind Steinfr\u00fcchte, die zum Rosengew\u00e4chs geh\u00f6ren. Die B\u00e4ume sind bekannt f\u00fcr ihre zarten rosa Bl\u00fcten und s\u00fc\u00dfen, saftigen Fr\u00fcchte, die in den Sommermonaten reifen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Best\u00e4ubung: Aprikosenbl\u00fcten ziehen best\u00e4ubende Insekten wie Bienen an.</li> <li>Erosionskontrolle: Die Wurzeln des Aprikosenbaums helfen bei der Verhinderung von Bodenerosion.</li> <li>Mikroklima: Aprikosenb\u00e4ume bieten mit ihrem Bl\u00e4tterdach Schatten und k\u00f6nnen so ein eigenes kleines Mikroklima erzeugen.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Aprikosenb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung w\u00e4hrend des Fruchtansatzes und der Reifezeit. Regelm\u00e4\u00dfiges Beschneiden hilft dem Baum, sich zu verj\u00fcngen und f\u00f6rdert eine bessere Fruchtproduktion.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Aprikosen bevorzugen gut durchl\u00e4ssigen, leicht alkalischen Boden. Ein pH-Wert von 6,0-7,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html#setzlinge","title":"Setzlinge","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html#quellen","title":"Quellen","text":"<ul> <li>Aprikosen: Anbau und Pflege</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Aprikose.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Aprikose Luizet 3-6 Jahre 3-4,5 m 3-4 m 4 4 3 6.5-7.0 Hoch 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Sommer Winter Steinfrucht 2 [x] [ ] Veredelung [ ] Aprikose Bergeron 3-6 Jahre 3-5 m 3-4,5 m 4 4 3 6.0-7.0 Mittel 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Sommer Winter Steinfrucht 2 [x] [ ] Veredelung [ ] Aprikose Orangered 3-6 Jahre 3-4,5 m 3-4 m 4 4 3 6.5-7.0 Hoch 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Sommer Winter Steinfrucht 2 [x] [ ] Veredelung [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Birne.html","title":"Birne","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Birne.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Birne ist ein mittelgro\u00dfer, laubabwerfender Baum, der in gem\u00e4\u00dfigten Klimazonen w\u00e4chst. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre s\u00fc\u00dfen und saftigen Fr\u00fcchte, die in vielen kulinarischen Anwendungen verwendet werden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Birne.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Birne bietet Lebensmittel f\u00fcr Menschen und viele Tiere.</li> <li>Habitat: Birnb\u00e4ume k\u00f6nnen Lebensraum und Nahrung f\u00fcr eine Vielzahl von Insekten und V\u00f6geln bieten.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Birne.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Birnb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfigen Schnitt, um eine gute Fruchtproduktion zu gew\u00e4hrleisten. Krankheiten wie Feuerbrand k\u00f6nnen ein Problem darstellen und erfordern vorbeugende Ma\u00dfnahmen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Birne.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Birnen bevorzugen gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den und einen pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Birne.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Birne Conference 10-15 Jahre 4-8 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Mittel 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Obstbaum 4 [x] [ ] Veredelung [ ] Birne Bosc 10-15 Jahre 4-8 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Mittel 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Obstbaum 4 [x] [ ] Veredelung [ ] Birne Williams 10-15 Jahre 4-8 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Obstbaum 4 [x] [ ] Veredelung [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Carob.html","title":"Carob (Johannisbrotbaum)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Carob.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Johannisbrotbaum, wissenschaftlich als Ceratonia siliqua bekannt und oft als Carob bezeichnet, ist ein immergr\u00fcner Baum, der in mediterranen Gebieten heimisch ist. Die Schoten des Baumes werden als Ersatz f\u00fcr Kakao verwendet und sind s\u00fc\u00df, essbar und nahrhaft.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Carob.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Schattenbaum: Bietet dichten Schatten und kann daher als Windschutz oder zur Temperaturregulierung in G\u00e4rten verwendet werden.</li> <li>Erosionskontrolle: Die Wurzeln des Baumes helfen, die Bodenerosion zu reduzieren.</li> <li>Nahrung: Die Schoten bieten Nahrung f\u00fcr viele Tierarten.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Carob.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Carob-B\u00e4ume sind ziemlich pflegeleicht und k\u00f6nnen D\u00fcrre und arme B\u00f6den tolerieren. Sie ben\u00f6tigen gelegentliche Bew\u00e4sserung in sehr trockenen Gebieten.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Carob.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den, ist aber an verschiedene Bodentypen angepasst. Ein pH-Wert zwischen 6,0 und 8,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Carob.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Carob Standard 15-20 Jahre 10-15 m 8-10 m 2 5 3 7.0 Mittel 5-10 2 3-4 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Laubbaum 3 [ ] [ ] Samen [x] Carob Red 15-20 Jahre 10-14 m 7-9 m 2 5 3 7.0 Mittel-Hoch 6-11 2 3-4 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Laubbaum 3 [ ] [ ] Samen [x] Carob Black 15-20 Jahre 11-15 m 8-10 m 2 5 3 7.0 Hoch 7-12 2 3-4 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Laubbaum 3 [ ] [ ] Samen [x]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Erle.html","title":"Erle","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Erle.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Erlen sind Laubb\u00e4ume, die h\u00e4ufig in feuchten Gebieten, entlang von Flussufern oder in sumpfigen Bereichen wachsen. Sie sind f\u00fcr ihre F\u00e4higkeit bekannt, Stickstoff zu binden und k\u00f6nnen somit den Boden bereichern, was sie zu einem wertvollen Baum in wiederherstellenden und nachhaltigen Forstsystemen macht.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Erle.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Stickstofffixierung: Erlen haben eine symbiotische Beziehung zu Stickstoff fixierenden Bakterien, was ihnen erm\u00f6glicht, den Boden mit Stickstoff zu bereichern.</li> <li>Wasseraufbereitung: Sie helfen bei der Reinigung von Wasser in ihrem Umfeld durch die Aufnahme von \u00fcbersch\u00fcssigen N\u00e4hrstoffen.</li> <li>Habitat: Erlen bieten Lebensraum und Nahrung f\u00fcr eine Vielzahl von Tierarten.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Erle.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Erlen ben\u00f6tigen wenig Pflege, sobald sie etabliert sind. Sie bevorzugen jedoch feuchte Standorte und k\u00f6nnen Trockenperioden nicht gut vertragen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Erle.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Erlen kommen am besten in feuchten, gut durchl\u00e4ssigen B\u00f6den zurecht. Ein pH-Wert zwischen 5,0 und 7,5 ist ideal f\u00fcr sie.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Erle.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Erle Schwarz-Erle 20-30 Jahre 20-30 m 20-30 cm 5 3 4 5.5-7.0 Niedrig 2-4 2 4-6 mm Fr\u00fchjahr Fr\u00fchjahr bis Herbst Nicht relevant Herbst Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x] Erle Grau-Erle 20-30 Jahre 15-25 m 15-25 cm 5 3 3 5.0-6.5 Niedrig 2-4 2 4-6 mm Fr\u00fchjahr Fr\u00fchjahr bis Herbst Nicht relevant Herbst Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x] Erle Gr\u00fcn-Erle 20-25 Jahre 15-20 m 15-20 cm 5 3 3 5.0-6.5 Niedrig 2-4 2 4-6 mm Fr\u00fchjahr Fr\u00fchjahr bis Herbst Nicht relevant Herbst Laubbaum 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Ginster.html","title":"Ginster (Cytisus)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Ginster.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Ginster ist eine Gattung von strauchigen Pflanzen, die in vielen Teilen Europas heimisch sind. Sie sind bekannt f\u00fcr ihre leuchtend gelben Bl\u00fcten, die im Fr\u00fchling und Fr\u00fchsommer erscheinen. Ginster wird h\u00e4ufig in der Landschaftsgestaltung verwendet und ist wegen seiner Anpassungsf\u00e4higkeit an verschiedene Bodentypen und Klimabedingungen beliebt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Ginster.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht mit seinen leuchtenden Bl\u00fcten Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Erosionskontrolle: Die Wurzeln des Ginster helfen, den Boden zu stabilisieren und Erosion zu verhindern.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Der Ginster kann in kargen B\u00f6den wachsen und verbessert durch das Herabfallen von Bl\u00e4ttern und Zweigen den Boden.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Ginster.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Ginster ist recht pflegeleicht und ben\u00f6tigt wenig Aufmerksamkeit. Er sollte an einem sonnigen Standort gepflanzt werden. Ein gelegentlicher R\u00fcckschnitt kann helfen, seine Form zu erhalten.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Ginster.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Ginster bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den und kann auch in weniger fruchtbaren B\u00f6den wachsen. Der pH-Wert sollte zwischen 5,5 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Ginster.html#quellen","title":"Quellen","text":"<p>https://de.m.wikipedia.org/wiki/Sprossender_Zwergginster</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Ginster.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Ginster Gemeiner Ginster 2-5 Jahre 2-3 m 1,5-2 m 2 5 2 6.5 Kein 1-3 1 1-2 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Ginster Broomhill Gold 2-5 Jahre 2-3 m 1,5-2 m 2 5 2 6.2 Kein 1-3 1 1-2 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Ginster K\u00f6nigsginster 2-5 Jahre 3-4 m 2-2,5 m 2 5 3 6.7 Kein 1-3 1 1-2 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst - Fr\u00fchling Strauch 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Gleditschie.html","title":"Gleditschie","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Gleditschie.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Gleditschie, auch als Honiglocuste bekannt, ist ein mittelgro\u00dfer, laubabwerfender Baum. Sie zeichnet sich durch gefiederte Bl\u00e4tter, lange Dornen und schotenartige Fr\u00fcchte aus. Der Baum w\u00e4chst schnell und ist f\u00fcr seine Anpassungsf\u00e4higkeit an verschiedene Bodenbedingungen bekannt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Gleditschie.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Schattenbaum: Bietet Schatten f\u00fcr darunter wachsende Pflanzen und senkt dadurch die Bodentemperatur.</li> <li>Tiernahrung: Die Fr\u00fcchte bieten Nahrung f\u00fcr Wildtiere.</li> <li>Habitat: Die Baumkrone dient als Habitat f\u00fcr viele Vogelarten.</li> <li>Strukturbildung: Tiefe Wurzeln k\u00f6nnen dazu beitragen, den Boden zu durchl\u00fcften und zu verbessern.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Gleditschie.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Gleditschien sind robuste B\u00e4ume, die wenig Pflege ben\u00f6tigen, aber regelm\u00e4\u00dfigen Schnitt k\u00f6nnen ihre Form und Gesundheit verbessern.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Gleditschie.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Gleditschien sind an unterschiedliche Bodentypen angepasst, bevorzugen aber gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Ein pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Gleditschie.html#quellen","title":"Quellen","text":"<p>https://www.mein-schoener-garten.de/pflanzen/lederhuelsenbaum-gleditsie/gleditschie-lederhuelsenbaum</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Gleditschie.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Gleditschie Sunburst 10-15 Jahre 12-20 m 8-12 m 3 5 3 6.5 Gering 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [ ] [ ] Samen [x] Gleditschie Ruby Lace 10-15 Jahre 10-18 m 7-11 m 3 5 3 6.5 Gering 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [ ] [ ] Samen [x] Gleditschie Skyline 10-15 Jahre 12-20 m 8-12 m 3 5 3 6.5 Gering 5-10 2 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 [ ] [ ] Samen [x]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Haselnuss.html","title":"Haselnuss (Corylus avellana)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Haselnuss.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Haselnuss, auch als Gemeine Hasel bekannt, ist ein Strauch oder kleiner Baum, der in vielen Teilen Europas heimisch ist. Sie wird haupts\u00e4chlich wegen ihrer nahrhaften N\u00fcsse kultiviert, die sowohl roh als auch ger\u00f6stet gegessen werden k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich bieten ihre \u00c4ste Schutz und Nahrung f\u00fcr Wildtiere.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Haselnuss.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Tiernahrung: Verschiedene Tiere, einschlie\u00dflich Eichh\u00f6rnchen und V\u00f6gel, ern\u00e4hren sich von Haseln\u00fcssen.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht mit ihren Bl\u00fcten im Fr\u00fchjahr Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Erosionskontrolle: Die tiefen Wurzeln der Haselnuss helfen, den Boden zu stabilisieren und Erosion zu verhindern.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Haselnuss.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Haselnussstr\u00e4ucher ben\u00f6tigen wenig Pflege. Ein j\u00e4hrlicher R\u00fcckschnitt kann helfen, die Form zu erhalten und die Nussproduktion zu optimieren. Die Pflanze sollte in gut durchl\u00e4ssigem Boden mit ausreichender Sonneneinstrahlung gepflanzt werden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Haselnuss.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Haseln\u00fcsse bevorzugen gut durchl\u00e4ssige, fruchtbare B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Haselnuss.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Haselnuss Gemeine Hasel 3-7 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 4 6.8 Hoch 5-10 2 2-4 mm Winter Fr\u00fchling bis Herbst August Herbst Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Haselnuss Rote Zellernuss 3-7 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 4 4 6.5 Hoch 5-10 2 2-4 mm Winter Fr\u00fchling bis Herbst August Herbst Strauch 4 [x] [ ] Samen [x] Haselnuss Lange von Cosford 3-7 Jahre 4-7 m 3-5 m 3 4 4 6.7 Hoch 5-10 2 2-4 mm Winter Fr\u00fchling bis Herbst August Herbst Strauch 4 [x] [ ] Samen [x]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Hopfen.html","title":"Hopfen (Humulus lupulus)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Hopfen.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Hopfen ist eine mehrj\u00e4hrige, kletternde Staude, die traditionell im Brauprozess zur Herstellung von Bier verwendet wird. Die weiblichen Bl\u00fcten, sogenannte Dolden, sind f\u00fcr ihren Geschmack und Konservierungseffekt bekannt. Au\u00dferdem werden Hopfen in der Kr\u00e4utermedizin als Beruhigungsmittel eingesetzt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Hopfen.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Schatten: Hopfen kann als nat\u00fcrlicher Sonnenschutz dienen, wenn er \u00fcber Pergolen oder andere Strukturen gez\u00fcchtet wird.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Zieht best\u00e4ubende Insekten durch seine Bl\u00fcten an.</li> <li>Erosionskontrolle: Mit ihren tiefen Wurzeln helfen Hopfenpflanzen, den Boden zu stabilisieren.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Hopfen.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Hopfenpflanzen sind kr\u00e4ftige Kletterpflanzen und ben\u00f6tigen daher starke vertikale St\u00fctzen. Ein regelm\u00e4\u00dfiger R\u00fcckschnitt ist notwendig, um das Wachstum zu kontrollieren und die Produktion von Dolden zu f\u00f6rdern. </p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Hopfen.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Hopfen bevorzugt gut durchl\u00e4ssige, fruchtbare B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Hopfen.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Hopfen Saazer 2-3 Jahre 4-6 m 1 m 4 5 4 6.5 Hoch 10-20 3 4-6 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Fr\u00fchling Kletterpflanze 5 [x] [ ] Stecklinge [ ] Hopfen Hallertauer 2-3 Jahre 4-7 m 1 m 4 5 4 6.7 Hoch 10-20 3 4-6 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Fr\u00fchling Kletterpflanze 5 [x] [ ] Stecklinge [ ] Hopfen Cascade 2-3 Jahre 4-7 m 1 m 4 5 4 6.8 Hoch 10-20 3 4-6 mm Sommer Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Fr\u00fchling Kletterpflanze 5 [x] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kastanien.html","title":"Kastanien","text":"<p>https://www.waldwissen.net/de/waldwirtschaft/nebennutzung/agrarische-waldnutzung/konservieren-von-kastanien</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kiwi.html","title":"Kiwi (Actinidia)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kiwi.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Kiwipflanze, auch als chinesische Stachelbeere bekannt, ist ein laubabwerfender Kletterstrauch, der urspr\u00fcnglich aus China stammt. Die Fr\u00fcchte sind ovale gr\u00fcne Beeren, bekannt f\u00fcr ihr saftiges, s\u00fc\u00dfes Fruchtfleisch und ihre braune, flaumige Schale. Sie sind reich an Vitamin C und werden weltweit gegessen und gesch\u00e4tzt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kiwi.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<p>Kiwi-Pflanzen bieten eine Reihe von \u00d6kosystemfunktionen. Ihre dichten Bl\u00e4tter bieten Schutz und Lebensraum f\u00fcr verschiedene Tierarten. Zudem sind die Pflanzen eine wichtige Nahrungsquelle f\u00fcr Best\u00e4uber. Sie helfen auch bei der Erosionskontrolle, indem sie den Boden mit ihrem Wurzelsystem stabilisieren. - Habitat - Nahrung - Best\u00e4ubung - Erosionskontrolle</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kiwi.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Kiwi-Pflanzen ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfige Pflege, um gesund zu bleiben und eine gute Ernte zu liefern. Dazu geh\u00f6rt das regelm\u00e4\u00dfige Gie\u00dfen, vor allem in trockenen Perioden, das Beschneiden der \u00c4ste, um das Wachstum zu f\u00f6rdern, und das Auftragen von D\u00fcnger im Fr\u00fchjahr und Herbst. Kiwi-Pflanzen ben\u00f6tigen einen sonnigen Standort und regelm\u00e4\u00dfigen R\u00fcckschnitt. Es gibt m\u00e4nnliche und weibliche Pflanzen; f\u00fcr die Best\u00e4ubung und Fruchtbildung ist mindestens ein M\u00e4nnchen f\u00fcr mehrere Weibchen erforderlich.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kiwi.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Kiwi-Pflanzen bevorzugen gut durchl\u00e4ssigen, leicht sauren bis neutralen Boden mit einem pH-Wert zwischen 5,5 und 7. Sie ben\u00f6tigen einen Standort mit voller Sonne und guter Luftzirkulation.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kiwi.html#quellen","title":"Quellen","text":"<ul> <li>Kiwi einpflanzen und pflegen</li> <li>Kiwi Informationen</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Kiwi.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Kiwi Hayward 4-6 Jahre 4-6 m 4-6 m 3 5 4 6.5 Hoch 10-20 3 5-7 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Kletterstrauch 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Kiwi Hardy 3-5 Jahre 3-5 m 3-5 m 3 5 4 6.2 Mittel 8-15 3 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Kletterstrauch 4 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Kiwi Gold 4-6 Jahre 4-6 m 4-6 m 3 5 4 6.0 Hoch 10-20 3 5-7 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Kletterstrauch 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Mirabellen.html","title":"Mirabelle (Prunus domestica subsp. syriaca)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Mirabellen.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Mirabelle, auch als Gelbe Zwetschge oder Honigpflaume bekannt, ist eine Unterart der Pflaume. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre kleinen, runden, gelben Fr\u00fcchte, die s\u00fc\u00df und saftig sind. Urspr\u00fcnglich aus Asien stammend, ist die Mirabelle in vielen Teilen Europas, besonders in Frankreich, sehr beliebt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Mirabellen.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Mirabellen sind reich an Vitaminen, Mineralstoffen und Antioxidantien.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Mirabellenb\u00e4ume ziehen best\u00e4ubende Insekten an und bieten Nahrung f\u00fcr V\u00f6gel.</li> <li>Schatten: Sie bieten mit ihren Bl\u00e4ttern Schatten und k\u00f6nnen als Windschutz dienen.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Mirabellen.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Mirabellenb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfige Bew\u00e4sserung, besonders in trockenen Perioden. Ein j\u00e4hrlicher R\u00fcckschnitt nach der Ernte hilft, die Fruchtproduktion zu f\u00f6rdern und Krankheiten zu verhindern.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Mirabellen.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Mirabellen bevorzugen gut durchl\u00e4ssige, fruchtbare B\u00f6den. Sie sind jedoch anpassungsf\u00e4hig und k\u00f6nnen in einer Vielzahl von Bodentypen wachsen. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Mirabellen.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Mirabelle Mirabelle de Nancy 10-20 Jahre 4-6 m 4-5 m 3 4 3 6.5 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Stecklinge [ ] Mirabelle Mirabelle de Metz 10-20 Jahre 4-6 m 4-5 m 3 4 3 6.3 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Stecklinge [ ] Mirabelle Golden Sphere 10-20 Jahre 4-6 m 4-5 m 3 4 3 6.2 Hoch 5-10 2 4-6 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst Baum 4 [x] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Paulownia.html","title":"Paulownia","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Paulownia.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Paulownia, auch bekannt als Kaiserbaum oder Blauglockenbaum, ist eine schnell wachsende Laubbaumart, die in China beheimatet ist. Es ist bekannt f\u00fcr seine gro\u00dfen herzf\u00f6rmigen Bl\u00e4tter und auff\u00e4lligen blauen oder violetten Bl\u00fcten.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Paulownia.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<p>Paulownia spielt eine wichtige Rolle in seinem \u00d6kosystem. Es dient als Companion Pflanze, indem es anderen Pflanzen Schatten bietet und hilft, den Boden zu stabilisieren. Dar\u00fcber hinaus bindet es Stickstoff im Boden, was das Wachstum anderer Pflanzen f\u00f6rdert. Es produziert auch eine gro\u00dfe Menge an Biomasse, was es zu einer n\u00fctzlichen Pflanze in der Permakultur macht. Zudem hat die Paulownia die F\u00e4higkeit, Schadstoffe aus dem Boden und der Luft zu filtern, wodurch sie zur Verbesserung der Umweltqualit\u00e4t beitr\u00e4gt.</p> <ul> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung</li> <li>Stickstofffixierung</li> <li>Erosionskontrolle</li> <li>Schadstofffilter</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Paulownia.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Paulownia ben\u00f6tigt relativ wenig Pflege. Es ist wichtig, den Baum regelm\u00e4\u00dfig zu gie\u00dfen, besonders in trockenen Perioden. Einmal im Jahr sollte der Baum beschnitten werden, um sein Wachstum zu f\u00f6rdern und ihn gesund zu halten.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Paulownia.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Paulownia bevorzugt einen gut durchl\u00e4ssigen, lehmigen bis sandigen Boden mit einem pH-Wert zwischen 6 und 7. Es ist jedoch recht anpassungsf\u00e4hig und kann in einer Vielzahl von Bodentypen wachsen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Paulownia.html#quellen","title":"Quellen","text":"<ul> <li>An investigation into the suitability of Paulownia as an agroforestry species</li> <li>Paulownia in Permaculture</li> <li>Paulownia used in italian agroforestry</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Paulownia.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) Ertrag Arbeitsaufwand (1-5) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Paulownia Paulownia tomentosa 10-15 Jahre 12-15m 10-15m 3 5 2 Hoch 2 2 3-5 Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Herbst Fr\u00fchling Laubbaum 4 <p>--&gt; Bestellen</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Pawpaw.html","title":"Pawpaw","text":"<p>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/pflanzenbau/obstbau/breitenhof/wildsorten/pawpaw.html</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Pfirsich.html","title":"Pfirsich (Prunus persica)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Pfirsich.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Pfirsich ist ein sommergr\u00fcner Baum aus der Gattung Prunus. Er ist bekannt f\u00fcr seine s\u00fc\u00dfen, saftigen Fr\u00fcchte, die im Sommer geerntet werden. Die Fr\u00fcchte sind beliebt sowohl zum frischen Verzehr als auch f\u00fcr Konserven, Marmeladen und Backwaren.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Pfirsich.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Pfirsiche dienen als Nahrungsquelle f\u00fcr Menschen und viele Tierarten.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Bietet Lebensraum und Nahrung f\u00fcr best\u00e4ubende Insekten wie Bienen.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Abfallende Bl\u00e4tter und Fr\u00fcchte zersetzen sich und tragen zur Bodenverbesserung bei.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Pfirsich.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Pfirsichb\u00e4ume ben\u00f6tigen regelm\u00e4\u00dfigen Schnitt, insbesondere im Fr\u00fchjahr, um die Fruchtproduktion zu f\u00f6rdern und Krankheiten zu verhindern. Es ist auch wichtig, auf Krankheiten wie den Pfirsichblattkr\u00e4usel zu achten und vorbeugende Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Pfirsich.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Pfirsiche bevorzugen gut durchl\u00e4ssige, sandige Lehmb\u00f6den. Sie ben\u00f6tigen einen pH-Wert von 6 bis 7,5 f\u00fcr optimales Wachstum.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Pfirsich.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Pfirsich Fr\u00fcher Rot 3-6 Jahre 4-5 m 4-5 m 4 5 4 6.5 Hoch 10-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Pfirsich Wei\u00dffleischig 3-6 Jahre 4.5-5.5 m 4.5 m 4 5 4 6.8 Hoch 10-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ] Pfirsich Gelbfleischig 3-6 Jahre 4-6 m 4-5 m 4 5 4 7.0 Hoch 10-20 3 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sommer Fr\u00fchling Baum 3 [ ] [ ] Stecklinge [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Reben.html","title":"Weinrebe (Vitis vinifera)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Reben.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Weinrebe ist eine Kletterpflanze aus der Familie der Weinrebengew\u00e4chse. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre Trauben, die sowohl zum frischen Verzehr als auch zur Weinherstellung verwendet werden. Seit Jahrtausenden werden Weintrauben angebaut und sind ein Symbol f\u00fcr Kultur und Tradition in vielen Zivilisationen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Reben.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Trauben dienen als Nahrungsquelle f\u00fcr Menschen und viele Tierarten.</li> <li>Biodiversit\u00e4t: Bietet Lebensraum und Nahrung f\u00fcr best\u00e4ubende Insekten.</li> <li>Erosionskontrolle: Weinreben k\u00f6nnen steile H\u00e4nge stabilisieren und so zur Vorbeugung von Erosion beitragen.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Reben.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Weinreben erfordern einen regelm\u00e4\u00dfigen und spezifischen Schnitt, um die Qualit\u00e4t und Menge der Trauben zu maximieren. Zudem ist die \u00dcberwachung und Behandlung gegen Krankheiten und Sch\u00e4dlinge wichtig, besonders in Gebieten, die f\u00fcr Mehltau und andere pilzliche Krankheiten anf\u00e4llig sind.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Reben.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Weinreben ziehen gut durchl\u00e4ssigen Boden mit einer tiefen Bodenschicht vor. Der pH-Wert sollte zwischen 5,5 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Reben.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Weinrebe Chardonnay 3-5 Jahre 1.5-3 m 3-4 m 3 5 4 6.5 Hoch 50-100 4 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Rebe 3 [ ] [ ] Stecklinge [x] Weinrebe Merlot 3-5 Jahre 1.5-3 m 3-4 m 3 5 4 6.2 Hoch 50-100 4 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Rebe 3 [ ] [ ] Stecklinge [x] Weinrebe Riesling 3-5 Jahre 1.5-3 m 3-4 m 3 5 4 6.8 Hoch 50-100 4 3-5 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Herbst Fr\u00fchling Rebe 3 [ ] [ ] Stecklinge [x]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Robinie.html","title":"Robinie","text":"<p>KEINE ROBINIEN PFLANZEN! GELTEN ALS NEOPHYTEN.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Robinie.html#robinie-black-locust","title":"Robinie (Black Locust)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Robinie.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Robinie, auch als Falsche Akazie bekannt, ist ein schnellwachsender, laubabwerfender Baum. Er ist bekannt f\u00fcr sein hartes Holz und die F\u00e4higkeit, Stickstoff im Boden zu fixieren.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Robinie.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Stickstofffixierung: Die Robinie hat die F\u00e4higkeit, Stickstoff aus der Luft zu binden und den Boden zu bereichern, wodurch sie andere Pflanzen unterst\u00fctzt.</li> <li>Strukturbildung: Durch ihre tiefen Wurzeln hilft sie, den Boden zu lockern und zu bel\u00fcften.</li> <li>Best\u00e4ubung: Ihre Bl\u00fcten bieten Nahrung f\u00fcr Bienen und andere Insekten.</li> <li>Dient als st\u00fctze f\u00fcr Kiwi</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Robinie.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Robinien sind robuste B\u00e4ume, die wenig Pflege ben\u00f6tigen. Sie k\u00f6nnen jedoch anf\u00e4llig f\u00fcr bestimmte Krankheiten sein und ben\u00f6tigen gelegentlich einen Schnitt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Robinie.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Die Robinie ist anpassungsf\u00e4hig und kann in verschiedenen Bodentypen wachsen, bevorzugt jedoch gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Ein pH-Wert zwischen 6,0 und 7,5 ist ideal.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Robinie.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Robinie Standard 10-15 Jahre 12-25 m 10-15 m 2 4 3 6.5 Gering 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Laubbaum 5 [ ] [x] Samen [x] Robinie Pyramidalis 10-15 Jahre 15-20 m 8-12 m 2 4 3 6.5 Gering 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Laubbaum 5 [ ] [x] Samen [x] Robinie Twisty Baby 8-12 Jahre 4-6 m 3-4 m 2 4 3 6.5 Gering 5-10 2 2-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling bis Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Laubbaum 5 [ ] [x] Samen [x]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Silberregen.html","title":"Silberregen (Laburnum)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Silberregen.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Silberregen, auch bekannt als Goldregen oder Laburnum, ist ein kleiner bis mittelgro\u00dfer, laubabwerfender Baum, der f\u00fcr seine spektakul\u00e4ren gelben Bl\u00fctenst\u00e4nde bekannt ist, die im sp\u00e4ten Fr\u00fchling oder fr\u00fchen Sommer erscheinen. Obwohl er \u00e4u\u00dferst attraktiv ist, sollten seine Samen, Bl\u00e4tter und Rinde mit Vorsicht behandelt werden, da sie giftig sind.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Silberregen.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Best\u00e4ubung: Bietet Nahrung f\u00fcr best\u00e4ubende Insekten.</li> <li>Ornamentale Funktion: Aufgrund seiner beeindruckenden Bl\u00fctenst\u00e4nde wird er oft als Zierbaum verwendet.</li> <li>Schutz: Dient V\u00f6geln als Brutplatz.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Silberregen.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Der Silberregen bevorzugt volle Sonne bis Halbschatten und sollte in einem gut durchl\u00e4ssigen Boden gepflanzt werden. Er ben\u00f6tigt nur minimalen Schnitt, meistens nur zur Formgebung und Entfernung abgestorbener \u00c4ste.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Silberregen.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Silberregen bevorzugt gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Silberregen.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Silberregen Laburnum anagyroides 10-15 Jahre 5-7 m 4-5 m 3 4 4 6.5 Niedrig 5-10 3 2-3 mm Sp\u00e4tfr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [ ] Silberregen Laburnum x watereri 'Vossii' 10-15 Jahre 6-8 m 4-5 m 3 4 4 6.7 Niedrig 5-10 3 2-3 mm Sp\u00e4tfr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [ ] Silberregen Laburnum alpinum 10-15 Jahre 5-7 m 4-5 m 3 4 4 6.8 Niedrig 5-10 3 2-3 mm Sp\u00e4tfr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Nicht relevant Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Samen [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Walnuss.html","title":"Walnuss","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Walnuss.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Der Walnussbaum (Juglans regia), auch als Echte Walnuss bekannt, geh\u00f6rt zur Familie der Walnussgew\u00e4chse. Urspr\u00fcnglich aus Asien stammend, wurde er in vielen Teilen der Welt eingef\u00fchrt und ist besonders f\u00fcr seine essbaren Samen, die Waln\u00fcsse, bekannt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Walnuss.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<p>Walnussb\u00e4ume bieten diverse \u00f6kologische Vorteile:</p> <ul> <li>Nahrung: Sie dienen als Nahrungsquelle f\u00fcr verschiedene Tiere, einschlie\u00dflich V\u00f6geln und S\u00e4ugetieren, die die N\u00fcsse verzehren.</li> <li>Schatten: Gro\u00dfe Walnussb\u00e4ume bieten wertvollen Schatten und k\u00f6nnen die Temperatur in ihrer Umgebung moderieren.</li> <li>Gr\u00fcnd\u00fcngung: Die abgefallenen Bl\u00e4tter der Walnuss k\u00f6nnen zur Bildung von Humus beitragen und den Boden anreichern.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Walnuss.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Walnussb\u00e4ume ben\u00f6tigen gen\u00fcgend Raum, um zu wachsen, da sie gro\u00df werden k\u00f6nnen. W\u00e4hrend sie in jungen Jahren noch regelm\u00e4\u00dfig bew\u00e4ssert werden sollten, sind \u00e4ltere B\u00e4ume in der Regel trockenresistent. Das Beschneiden sollte minimiert werden, da sie dazu neigen, an den Schnittstellen zu bluten.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Walnuss.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Walnussb\u00e4ume bevorzugen tiefgr\u00fcndige, gut durchl\u00e4ssige B\u00f6den. Ein neutraler bis leicht alkalischer pH-Wert ist optimal.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Walnuss.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Walnuss Europa 10-15 Jahre 12-18 m 9-12 m 3 4 3 6.0-7.5 Hoch 8-12 3 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Herbst Winter Nussbaum 3 [x] [ ] Samen/Steckholz [ ] Walnuss Karpaten 10-15 Jahre 14-20 m 10-14 m 3 4 3 6.0-7.5 Mittel 8-12 3 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Herbst Winter Nussbaum 3 [x] [ ] Samen/Steckholz [ ] Walnuss Lara (nicht einheimisch) 10-15 Jahre 12-18 m 9-12 m 3 4 3 6.0-7.5 Hoch 8-12 3 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchjahr bis Herbst Herbst Winter Nussbaum 3 [ ] [ ] Samen/Steckholz [ ]"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Zwetschgen.html","title":"Zwetschge (Prunus domestica)","text":""},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Zwetschgen.html#kurzbeschrieb","title":"Kurzbeschrieb","text":"<p>Die Zwetschge ist eine Unterart der Pflaume und geh\u00f6rt zur Familie der Rosengew\u00e4chse. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre ovalen, dunkelblauen bis violetten Fr\u00fcchte mit festem Fleisch und einem s\u00fc\u00dfen Geschmack. Die Fr\u00fcchte werden oft frisch verzehrt, k\u00f6nnen aber auch zu Marmeladen, Kompotten und Geb\u00e4ck verarbeitet werden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Zwetschgen.html#okosystem-funktionen","title":"\u00d6kosystem Funktionen","text":"<ul> <li>Nahrung: Die Fr\u00fcchte dienen als Nahrung f\u00fcr Menschen und viele Wildtiere.</li> <li>Best\u00e4ubung: Die Bl\u00fcten ziehen Bienen und andere best\u00e4ubende Insekten an.</li> <li>Sch\u00e4dlingsabwehr: Zwetschgenb\u00e4ume k\u00f6nnen N\u00fctzlinge anziehen, die sch\u00e4dliche Insekten bek\u00e4mpfen.</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Zwetschgen.html#pflege","title":"Pflege","text":"<p>Zwetschgenb\u00e4ume ben\u00f6tigen einen sonnigen Standort und sollten regelm\u00e4\u00dfig, besonders in der Trockenzeit, bew\u00e4ssert werden. Ein regelm\u00e4\u00dfiger Schnitt f\u00f6rdert die Fruchtproduktion und h\u00e4lt den Baum gesund.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Zwetschgen.html#bodenanspruch","title":"Bodenanspruch","text":"<p>Sie bevorzugen einen gut durchl\u00e4ssigen, fruchtbaren Boden. Der pH-Wert sollte zwischen 6,0 und 7,5 liegen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Pflanzen/Zwetschgen.html#tabelle","title":"Tabelle","text":"Name Sorte Zeit bis ausgewachsen H\u00f6he ausgewachsen Durchmesser ausgewachsen Wasseranspruch (1-5) Lichtanspruch (1-5) Bodenanspruch (1-5) pH-Wert Ertrag Arbeitsaufwand (Stunden/Jahr) Schwierigkeitsgrad (1-5) Wasseraufnahme (mm/Tag) Bl\u00fctezeit Vegetationszeit Erntezeit Pflanzzeitpunkt Typizit\u00e4t Frostresistenz (1-5) Einheimisch (Schweiz) Invasiv (Schweiz) Propagation Saatgutgetreu (true to seed) Zwetschge Hauszwetschge 5-10 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 2 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst/Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Ableger/Stecklinge [ ] Zwetschge Pr\u00e4sident 5-10 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 2 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst/Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Ableger/Stecklinge [ ] Zwetschge Ersinger Fr\u00fchzwetschge 5-10 Jahre 4-6 m 3-4 m 3 5 3 6.5 Hoch 10-15 2 3-4 mm Fr\u00fchling Fr\u00fchling-Herbst Sp\u00e4tsommer Herbst/Fr\u00fchling Baum 4 [x] [ ] Ableger/Stecklinge [ ]"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Best%C3%A4ubung.html","title":"Best\u00e4ubung","text":"<p>Bienen sind Best\u00e4uber!</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Brennholz.html","title":"Brennholz","text":"<p>Ich und mein Holz!</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Erosionskontrolle.html","title":"Erosionskontrolle","text":"<p>H\u00e4b di am Chr\u00fct</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Gr%C3%BCnd%C3%BCngung.html","title":"Gr\u00fcnd\u00fcngung","text":"<p>Gr\u00fcnd\u00fcngung ist eine nat\u00fcrliche Methode im Acker- und Gartenbau zur Bodenbedeckung und -verbesserung. Man bezeichnet damit das Einarbeiten von gr\u00fcnen Pflanzen oder angewelktem Pflanzenmaterial (Ernter\u00fcckst\u00e4nde, Stroh etc.) in den Boden. Meist werden die Pflanzen sogar extra f\u00fcr diesen Zweck ausges\u00e4t, beispielsweise im Zwischenfruchtbau. Als Zwischenfruchtbau bezeichnet man in der Landwirtschaft eine Ansaat, die nicht zu Nahrungszwecken, sondern zur Regeneration des Bodens ausgebracht wird. Der Ertrag wird nicht geerntet, sondern wieder in den Acker eingearbeitet. Heute werden Zwischenfr\u00fcchte aber oft so gew\u00e4hlt, dass sich doch eine gewisse Nutzernte damit verbinden l\u00e4sst. Den gr\u00f6ssten Nutzen bringt die Gr\u00fcnd\u00fcngung, wenn sie kurz vor oder w\u00e4hrend der Bl\u00fcte geschnitten, respektive eingearbeitet wird. Die Wurzeln bleiben im Boden, wo sie von den Bodenlebewesen zersetzt werden und wertvolle Luft- und Wasserkan\u00e4le hinterlassen. Das Schnittgut wird bis zur Neubepflanzung liegengelassen. Danach dient es als Mulchmaterial oder wird kompostiert. Auch im hauseigenen Garten kann die Gr\u00fcnd\u00fcngung als nat\u00fcrliche Methode zur Bodenbedeckung und -verbesserung eingesetzt werden. Gleichzeitig kann sich der Hobbyg\u00e4rtner je nach Wahl der Gr\u00fcnd\u00fcngungsart \u00fcber einen attraktiv und bunt bl\u00fchenden Teppich oder sogar an einer reichhaltigen Ernte der Gr\u00fcnd\u00fcngung freuen.</p> <p>--&gt; https://www.hauenstein-rafz.ch/de/pflanzenwelt/pflege/pflanzen_im_garten/Gruenduengung.php</p> <p></p> <p>Dazu: - Erdn\u00fcsse - Bohnen - Bockshornklee - Senf - Robinie - Paulownia - </p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Nahrung.html","title":"Nahrung","text":"<p>Feines Essen</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Schadstofffilter.html","title":"Schadstofffilter","text":"<p>Weiss nicht wie relevant das ist.</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Sch%C3%A4dlingsabwehr.html","title":"Sch\u00e4dlingsabwehr","text":"<p>Marienk\u00e4fer fressen L\u00e4use</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Stickstofffixierung.html","title":"Stickstofffixierung","text":""},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Stickstofffixierung.html#was-ist-stickstofffixierung","title":"Was ist Stickstofffixierung?","text":"<p>Die Stickstofffixierung ist ein Prozess, bei dem Stickstoff (N\u2082) aus der Atmosph\u00e4re in eine Form umgewandelt wird, die von Pflanzen aufgenommen und genutzt werden kann. Dies ist von entscheidender Bedeutung, da Stickstoff ein wesentlicher N\u00e4hrstoff f\u00fcr das Pflanzenwachstum ist, aber in seiner gasf\u00f6rmigen Form von den meisten Pflanzen nicht direkt genutzt werden kann. Es gibt verschiedene nat\u00fcrliche und k\u00fcnstliche Wege der Stickstofffixierung, von denen die biologische Stickstofffixierung durch Mikroorganismen, wie bestimmte Bakterien und manche Archaeen, die wichtigste ist.</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Stickstofffixierung.html#einsatz-in-der-landwirtschaft","title":"Einsatz in der Landwirtschaft","text":"<p>In der Landwirtschaft spielt die Stickstofffixierung eine entscheidende Rolle bei der Verbesserung der Bodenfruchtbarkeit und der Reduktion des Bedarfs an chemischen D\u00fcngemitteln. Durch den Anbau von stickstofffixierenden Pflanzen, wie H\u00fclsenfr\u00fcchten, kann der Stickstoffgehalt im Boden auf nat\u00fcrliche Weise erh\u00f6ht werden. Dies tr\u00e4gt zu einer nachhaltigeren Agrarwirtschaft bei, reduziert die Abh\u00e4ngigkeit von synthetischen D\u00fcngemitteln und minimiert die negativen Auswirkungen auf die Umwelt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Stickstofffixierung.html#helfer-der-stickstofffixierung","title":"Helfer der Stickstofffixierung","text":"<p>Verschiedene Pflanzen und Mikroorganismen tragen zur Stickstofffixierung bei. Zu den bekanntesten geh\u00f6ren:</p> <p>Leguminosen (H\u00fclsenfr\u00fcchte) wie Erbsen, Bohnen, Linsen und Kleearten, die in Symbiose mit Rhizobien-Bakterien leben. Diese Bakterien binden Stickstoff aus der Luft und wandeln ihn in eine Form um, die von der Pflanze genutzt werden kann. Nicht-legumin\u00f6se Pflanzen, die mit anderen stickstofffixierenden Bakterienarten wie Azospirillum zusammenleben. Freilebende Bodenmikroorganismen, die unabh\u00e4ngig von Pflanzen Stickstoff fixieren k\u00f6nnen. Zusammenhang zur Fruchtfolge Die Integration von stickstofffixierenden Pflanzen in die Fruchtfolge ist eine bew\u00e4hrte landwirtschaftliche Praxis, um den Boden mit Stickstoff anzureichern und die Bodenqualit\u00e4t zu verbessern. Durch den gezielten Wechsel zwischen stickstofffixierenden und anderen Kulturen k\u00f6nnen Landwirte die Bodenfruchtbarkeit aufrechterhalten oder steigern, die Notwendigkeit von synthetischen D\u00fcngemitteln reduzieren und Ertr\u00e4ge stabilisieren oder erh\u00f6hen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Stickstofffixierung.html#fazit","title":"Fazit","text":"<p>Die Stickstofffixierung ist ein Schl\u00fcsselelement f\u00fcr die Nachhaltigkeit und Produktivit\u00e4t in der Landwirtschaft. Durch die Nutzung biologischer Prozesse und die F\u00f6rderung von Pflanzen, die Stickstoff fixieren k\u00f6nnen, lassen sich Bodengesundheit verbessern und die Umweltauswirkungen der Landwirtschaft verringern. Die Integration dieser Praktiken in moderne landwirtschaftliche Systeme bietet eine vielversprechende M\u00f6glichkeit, die Herausforderungen der Nahrungsmittelproduktion nachhaltig zu bew\u00e4ltigen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Strukturbildung.html","title":"Strukturbildung","text":"<p>Was ist mit dem \u00fcberhaupt gemeint? - Boden durchl\u00fcften und so</p>"},{"location":"Dokumentation/Systemfunktionen/Tiernahrung.html","title":"Tiernahrung","text":"<p>Absichtlich oder unabsichtlich?</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Biochar.html","title":"Biochar","text":"<p>Biochar in Kompost</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Biochar.html#was-ist-biochar","title":"Was ist Biochar?","text":"<p>Pflanzenkohle, auch bekannt als Biochar, ist eine Art von Holzkohle, die durch die Pyrolyse von Biomasse in einem sauerstoffarmen Umfeld hergestellt wird. Im Gegensatz zu gew\u00f6hnlicher Holzkohle, die haupts\u00e4chlich als Brennstoff dient, wird Biochar prim\u00e4r zur Bodenverbesserung und CO2-Speicherung verwendet. Seine por\u00f6se Struktur und gro\u00dfe Oberfl\u00e4che machen es zu einem ausgezeichneten Material zur Verbesserung der Bodenqualit\u00e4t, da es Wasser, N\u00e4hrstoffe und Mikroorganismen speichern kann.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Biochar.html#wozu-wird-es-verwendet","title":"Wozu wird es verwendet?","text":"<p>Biochar wird in verschiedenen Bereichen eingesetzt, wobei die landwirtschaftliche Nutzung im Vordergrund steht. Durch seine Anwendung im Boden kann es zur Steigerung der Bodenfruchtbarkeit, zur Verbesserung der Wasserspeicherung und zur Reduzierung der Notwendigkeit von D\u00fcngemitteln beitragen. Dar\u00fcber hinaus spielt Biochar eine wichtige Rolle im Klimaschutz, da es Kohlenstoff bindet und somit zur Reduzierung der CO2-Konzentration in der Atmosph\u00e4re beitr\u00e4gt. Es wird auch in der Tierhaltung verwendet, um Ger\u00fcche zu reduzieren und die Gesundheit der Tiere zu f\u00f6rdern.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Biochar.html#wie-wird-es-eingesetzt","title":"Wie wird es eingesetzt?","text":"<p>Die Anwendung von Biochar im Boden erfolgt in der Regel durch direkte Einarbeitung in den Boden vor der Aussaat oder Pflanzung. Es kann allein oder in Kombination mit Kompost oder anderen organischen Materialien angewendet werden, um die Bodenstruktur zu verbessern und die N\u00e4hrstoffverf\u00fcgbarkeit zu erh\u00f6hen. In der Tierhaltung wird Biochar oft dem Futter zugesetzt oder als Einstreu verwendet, um die Lebensbedingungen der Tiere zu verbessern.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Biochar.html#wie-wird-es-hergestellt","title":"Wie wird es hergestellt?","text":"<p>Die Herstellung von Biochar erfolgt durch Pyrolyse, einem Prozess, bei dem Biomasse wie Holzabf\u00e4lle, landwirtschaftliche R\u00fcckst\u00e4nde oder organische Abf\u00e4lle in einem sauerstoffarmen Umfeld erhitzt wird. Dieser Prozess findet bei Temperaturen zwischen 300 und 700 Grad Celsius statt und f\u00fchrt zur Umwandlung der Biomasse in Biochar, w\u00e4hrend gleichzeitig brennbare Gase und \u00d6le freigesetzt werden, die als Energiequelle genutzt werden k\u00f6nnen. Die Pyrolyse von Biomasse zu Biochar ist ein Weg zur Energiegewinnung, der gleichzeitig hilft, den Kohlenstoffkreislauf zu schlie\u00dfen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Biochar.html#weitere-anwendungen-und-vorteile","title":"Weitere Anwendungen und Vorteile","text":"<p>Neben den oben genannten Anwendungen bietet Biochar weitere Vorteile und Einsatzm\u00f6glichkeiten. Es kann als Filtermaterial zur Reinigung von Wasser und Luft verwendet werden, da es Schadstoffe effektiv adsorbieren kann. In urbanen Gebieten wird Biochar zur Reduzierung von st\u00e4dtischer Hitze und zur Verbesserung der Lebensbedingungen der Stadtbewohner eingesetzt. Zudem tr\u00e4gt die Nutzung von Biochar zur Abfallreduzierung bei, indem organische Abf\u00e4lle wertvoll verwertet werden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Biochar.html#fazit","title":"Fazit","text":"<p>Pflanzenkohle (Biochar) ist ein vielseitiges Material mit zahlreichen Anwendungen in der Landwirtschaft, im Klimaschutz und in anderen Bereichen. Durch seine F\u00e4higkeit, Wasser und N\u00e4hrstoffe zu speichern, verbessert es die Bodenqualit\u00e4t und f\u00f6rdert das Pflanzenwachstum, w\u00e4hrend es gleichzeitig zur Reduzierung von Treibhausgasen beitr\u00e4gt. Die Herstellung von Biochar bietet zudem eine nachhaltige Methode zur Energiegewinnung und Abfallverwertung, die den \u00dcbergang zu einer kohlenstoffarmen Wirtschaft unterst\u00fctzt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Grafting.html","title":"Grafting / Veredelung","text":"<p>Mit diesem Verfahren k\u00f6nnen: - jungen B\u00e4ume bereits fr\u00fcchtetragende \u00c4ste angesetzt - andere Sorten an bestehende B\u00e4ume angesetzt werden - verschiedene Sorten an einen Baum gesetzt werden.</p> <p>Dieses Prozedere funktioniert auch f\u00fcr andere Pflanzen (z.B. Tomaten)</p> <p>Die Idee ist nun selbst gezogene Setzlinge zu verwenden. Tragen diese keine guten Fr\u00fcchte, so werden sie veredelt. Hauptsache der Stamm w\u00e4chst robust in dieser Umgebung.</p> <p>Die B\u00e4ume nicht b\u00fcndig zu f\u00e4llen, sondern eine gewisse L\u00e4nge des Stammes stehen zu lassen und daran fr\u00fcchtetragende \u00c4ste zu Graften.</p> <p>Je n\u00e4her verwandt die jeweiligen Pflanzen sind, desto wahrscheinlicher ist ein erfolgreiches Graften. Am besten nat\u00fcrlich die selbe Art.</p> <p> </p> <p></p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Hybrid%20Hydroponics.html","title":"Hybrid Hydroponics","text":"<p>Konkrete Idee f\u00fcr die Fl\u00e4che unterhalb der Halle. Gemischte Systeme, halbtrockene Wiese und Hydroponics. Rohre verlaufen vertikal und dienen zur Anzucht der hydroponischen Pflanzen. Wasser zirkuliert im geschlossenen Rohrsystem. </p> <p>Halb-Trockenwiese wird nur eingeschr\u00e4nkt bew\u00e4ssert, sorgt f\u00fcr Diversit\u00e4t, Resilienz und Best\u00e4uber.</p> <p>N\u00e4hrstoffreiches Wasser aus der Fermentierung von Unkraut wie Nesseln oder dergleichen wird benutzt.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Hybrid%20Hydroponics.html#offene-punkte","title":"Offene Punkte","text":"<ul> <li>geeignete Pflanzen?</li> <li>Reichen N\u00e4hrstoffe?<ul> <li>Verbindung mit Tiermist?</li> </ul> </li> <li>Wieso Mischform?<ul> <li>K\u00f6nnte ja auch auf D\u00e4chern funktionieren</li> <li>Entsteht ein Vorteil aus Vermischung von Trocken-Spezies und N\u00e4hrstoff intensiven Spezies?</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Kompost.html","title":"Kompost","text":""},{"location":"Dokumentation/Techniken/Kompost.html#vermicompost","title":"Vermicompost","text":""},{"location":"Dokumentation/Techniken/Kompost.html#idee","title":"Idee","text":"<p>Kompost mit W\u00fcrmern. Holzschnitzel, Schafwolle(evtl. Als Deckschicht) und Bioabf\u00e4lle werden auf einem Haufen geschichtet. In der Mitte steht ein Fass mit Wasser. Dieses dient als Temperatur-senke und Speicher und h\u00e4lt durch Verdunstung den Kompost feucht. Der Haufen wird mit einer Blache \u00fcberspannt die das Kondenswasser auff\u00e4ngt und verteilt.</p> <p>Herstellung eines Vermicompost Haufens (In der Theorie): - Im Zentrum des Haufens das Fass, gef\u00fcllt mit Wasser und Steinen, aufstellen.   Das Fass evtl. auf Steine oder Ziegel stellen, sodass darunter ein Luftraum entsteht. - In diesem Luftraum, Initial-Kompost mit W\u00fcrmern hinzuf\u00fcgen. - kleinere \u00c4ste u.\u00e4. h\u00e4ckseln schrittweise auft\u00fcrmen.  - die H\u00e4cksel mit Kaffeesatz, Asche und Mist  mischen. Falls vorhanden Gr\u00fcnzeugs f\u00fcr einen gewissen - Haufen gut durchn\u00e4ssen - Mit einer Blache so zudecken, das Wasser aus dem Fass verdunsten kann und die Feuchtigkeit konstant bleibt.</p> <p>Das genaue Verh\u00e4ltnis von Kaffee, Asche und holz ist noch herauszufinden.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Kompost.html#hot-compost","title":"Hot Compost","text":"<ul> <li>Soll nach Angaben [^1] rund 1m^2  Kompost in 18 Tagen erzeugen k\u00f6nnen</li> <li>Alternierend braunes(Kohlenstoff) und gr\u00fcnes(Stickstoff) aufschichten (vlt. am besten gut mischen). 50/50 Heu &amp; frisches Gras</li> <li>gleichm\u00e4ssig befeuchten \ud83d\udca7</li> <li>nach 4 Tagen von aussen nach innen wenden, danach alle 2 Tage</li> <li>Problem: Frischer Grasschnitt allein hat nicht die richtige Struktur, Zusammensetzung, und Feuchtigkeit f\u00fcr f\u00fcr richtigen Bedingungen</li> </ul>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Kompost.html#vor-ort","title":"Vor Ort","text":"<p>https://www.youtube.com/watch?v=Y0o0xmDn3eA</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Terassen%20und%20Swales.html","title":"Terassen und Swales","text":"<p>Terrassen und Swales: Alte Techniken f\u00fcr moderne Permakultur</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Terassen%20und%20Swales.html#was-sind-swales","title":"Was sind Swales?","text":"<p>Swales sind im Grunde genommen flache Gr\u00e4ben, die parallel zu den H\u00f6henlinien eines Gel\u00e4ndes angelegt werden (Nievau). Ihre Hauptfunktion ist es, Regenwasser aufzufangen und zu speichern, sodass es langsam in den Boden einsickern und von den Pflanzenwurzeln aufgenommen werden kann, anstatt ungenutzt abzuflie\u00dfen. Swales tragen somit zur Erosionskontrolle bei und verbessern die Bodenfeuchtigkeit.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Terassen%20und%20Swales.html#vorteile-von-terrassierung-und-swales","title":"Vorteile von Terrassierung und Swales","text":"<p>Erosionskontrolle: Verringern den Wasserabfluss und die Bodenerosion auf Hanglagen. Verbesserte Wassernutzung: Sie erm\u00f6glichen eine effizientere Bew\u00e4sserung und Wasserspeicherung in trockenen Gebieten. Erh\u00f6hte Anbaufl\u00e4che: Terrassen k\u00f6nnen auf sonst unbrauchbaren H\u00e4ngen wertvolle landwirtschaftliche Fl\u00e4chen schaffen. Swales Biodiversit\u00e4t: Swales k\u00f6nnen Mikrohabitate f\u00fcr verschiedene Pflanzen- und Tierarten schaffen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Terassen%20und%20Swales.html#kultureller-hintergrund","title":"Kultureller Hintergrund","text":"<p>Terrassierung und Swales sind alte Praktiken, die in vielen Kulturen weltweit anzutreffen sind. Die Terrassierung findet man beispielsweise in den Reisterrassen S\u00fcdostasiens, den Andenterrassen S\u00fcdamerikas und den Olivenhainen des Mittelmeerraums. Swales wurden traditionell in ariden und semi-ariden Regionen eingesetzt, um Wasser effizient zu nutzen und die Bodenfruchtbarkeit zu verbessern.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Terassen%20und%20Swales.html#bezug-zur-permakultur","title":"Bezug zur Permakultur","text":"<p>In der Permakultur werden Terrassierung und Swales als Schl\u00fcsseltechniken zur Gestaltung nachhaltiger und selbsttragender \u00d6kosysteme genutzt. Sie sind integraler Bestandteil der Permakulturprinzipien, die darauf abzielen, harmonische Beziehungen zwischen Mensch und Natur zu schaffen, indem sie die nat\u00fcrlichen Gel\u00e4ndeformen nutzen, um Wasser zu speichern, Erosion zu verhindern und die Bodenfruchtbarkeit zu erh\u00f6hen.</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Terassen%20und%20Swales.html#fazit","title":"Fazit","text":"<p>Terrassen und Swales sind bew\u00e4hrte Techniken, die in der modernen Permakultur und nachhaltigen Landwirtschaft Anwendung finden. Durch ihre F\u00e4higkeit, Wasser zu konservieren, Erosion zu kontrollieren und die Bodenqualit\u00e4t zu verbessern, bieten sie praktische L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausforderungen des Klimawandels und der Bodendegradation. Ihre Einbindung in landwirtschaftliche Systeme und Landschaftsgestaltungen spiegelt das Streben nach einer effizienteren und \u00f6kologisch verantwortungsvollen Nutzung unserer nat\u00fcrlichen Ressourcen wider.</p> <p>the rule of thumb is: vertical fall between contour lines is about 1 meter on steep slopes (above 15 percent), reducing to 0.75 meter on greater slopes (below 15 percent).</p>"},{"location":"Dokumentation/Techniken/Vernetzte%20Suonen.html","title":"Vernetzte Suonen","text":"<p>Vernetzte Schieber die entlang der Suonen verteilt sind und soviel Wasser durchlassen wie weiter unten gebraucht wird. Suonen k\u00f6nnen durch Speicher erg\u00e4nzt werden. Es entsteht ein 'smart Grid'.</p> <p>Jeder Schieber misst wie viel Wasser fliesst. Jeder Schieber regelt den Fluss anhand eines Sollwerts. Der Sollwert wird so ausgelegt, das das Wasser m\u00f6glichst lange am Berg bleibt und langsam fliesst.</p> <p>Wasser kann somit in den Suonen gespeichert werden.</p> <p>Dazu braucht es aber eines geeigneten Models. Verbraucher k\u00f6nnen ebenfalls modelliert werden. Speicher(Suonen-Abschnitte) sind aneinander gereit(in Serie) Am Ende jedes Abschnitts liegt eine Schleuse mit einem Regler.</p> <p>Der Sollwert ist abh\u00e4ngig von - max Kapazit\u00e4t [cM] - F\u00fcllstand n\u00e4chste Suone(n) [lN] - Zufluss [i] - Schedule (wo braucht es wann wie viel Wasser) [t(t)] - Prediction (Was passiert mit dem Zufluss) [iP(t)]</p> <p>Aufbau Schieber mit Motor, LoRa, Solarzelle, Sands\u00e4cke</p> <p>Knackpunkt: Algorithmus</p> <p>Entnahme Am besten muss ein \u00dcberschuss dort verteilt werden wo er am besten gebraucht werden kann. Das heisst die Entnahme muss dementsprechend gestaltet werden. - automatische Entnahme anhand F\u00fcllstand (\u00dcberlaufprinzip) - Regelung gem\u00e4ss Verteilschema (Am Montag ist Wasser bei A verf\u00fcgbar, am Dienstag bei B) - Speicher immer voll halten.</p> <p>Fragen: - Wie viel Kapazit\u00e4t ist in den Suonen? (Sch\u00e4tzungsweise 20m^3/km) - kann der Verbrauch modelliert werden? - Ist es Gut wen das Wasser lange im Hang bleibt - wie wird das Wasser optimal gebraucht? - Ist der Bedarf da - Kosten Nutzen</p> <p>Eventuelle Benefits. - Bestehende Infrastruktur kann als Speicher benutzt werden. - Die Verteilung kann Fair geregelt und dem Bedarf angepasst werden. - Bew\u00e4sserung kann evtl. nachts statt finden um Verdunstung zu verringern - Das System kann leicht ortsunabh\u00e4ngig erweitert werden. - Die Infrastruktur eignet sich gut zur Fassung von Niederschlag. Wen die Verteilung optimiert wird w\u00e4r das doch gut - Kultur und Geschichte wieder aufleben lassen. Bestehendes Wieder nutzen.</p>"},{"location":"Intranet/index.html","title":"Intranet","text":"<p>TODO: encryption</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html","title":"Tagebuch","text":""},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#2022","title":"2022","text":"![Unterkunft](../media/Fotos/20220803_212349.jpg){width=\"300\" }   Fig.2 - Meine Unterkunft in Vejer de la Frontera <p>Den Sommer 2022 habe ich in Spanien bei einem Permakultur-Projekt verbracht. Dort Habe ich mir einiges an Wissen zu Permakultur und Nachhaltigkeit angeeignet und es haben sich umrissene Vorstellungen entwickelt, wie ich pers\u00f6nlich in diesem Bereich t\u00e4tig werden und mein Leben nach diesen Prinzipien ausrichten k\u00f6nnte. Das Ziel dieser Reise war es, einen Weg f\u00fcr mich zu finden in nachhaltiger Landwirtschaft Fuss zu fassen. Vielleicht nicht direkt als Farmer aber als Schnittstelle zwischen Natur und Moderne, zwischen Pflanzen und Technologie. Denn ein wichtiger Grundsatz der Permakultur ist es Synergien und Zusammenh\u00e4nge zu sehen. Meine Hoffnung war und ist nach wie vor das uns Technologie, wenn sie korrekt in \u00d6kosysteme integriert wird, einen vertieften Einblick und Zugang zu unserer Umwelt  geben kann.</p> <p>Ich konnte in dieser extrem trockenen Region lernen wie wichtig und wertvoll Wasser ist und was es f\u00fcr M\u00f6glichkeiten gibt es an einen Ort zu holen und dort so lange wie m\u00f6glich zu lassen. Ich habe mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Beziehung zwischen Erde und Pflanzen erlangt. Denn es sind keinesfalls getrennte Entit\u00e4ten. Jede Bakterie und jede Pilzspore ist Teil eines Systems, das Pflanzen erlaubt zu gedeihen und jede Pflanze ist wiederum ein Teil eines Systems das es erlaubt, dass komplexe \u00d6kosysteme entstehen die sehr viel produktiver und stabiler sind als ihre einzelnen Teile.</p> <p>W\u00e4hrend diesem Aufenthalt kamen erste Male Tr\u00e4ume auf, selber ein Projekt zu starten. Da meine Familie Grundst\u00fccke in den Schweizer Alpen besitzt, lag es auf der Hand, das es am meisten Sinn machen w\u00fcrde dort anzufangen. Die ungeheure Ungewissheit was aber zu tun w\u00e4re und das Mass an Comitmend das daf\u00fcr notwendig ist haben aber daf\u00fcr gesorgt, dass ich all die Ideen verwarf. Dennoch habe ich am 05.10.2022 das erste mal Stift und Papier zu Hilfe genommen und meinen Ideen etwas Platz gegeben.</p> <p></p> <p>Leider wurde ich nach meiner R\u00fcckkehr aus Spanien unsanft zur\u00fcck in die Realit\u00e4t gerissen. Dadurch, dass die Arbeitssuche nach meiner Auszeit sehr viel l\u00e4nger gedauert hat als geplant bin ich in finanzielle Engp\u00e4sse geraten und die Inspiration und entstandenen Tr\u00e4ume wurden rege unterdr\u00fcckt.</p> <p>Zum Gl\u00fcck hatte ich aber bis im M\u00e4rz eine Stelle gefunden und der finanzielle und moralische Schaden konnten bis auf ein paar tausend Franken Schulden und eine Delle im Ego einged\u00e4mmt werden.  Nachdem wieder Stabilit\u00e4t in den Alltag gekommen ist konnte auch das Planen einer besseren Zukunft weitergehen. Dieses Mal habe ich die Idee auf eigenem Land etwas zu machen ernsthafter in Betracht gezogen. Einerseits weil ich denke das wenn wir uns in eine bessere Zukunft bewegen wollen, wir die Verpflichtung haben Sorge zu einem Ort zu tragen ohne das wir ausw\u00e4hlen d\u00fcrfen welcher Ort es ist. Zudem ist es wohl m\u00f6glich ein Projekt aufzuziehen ohne das ich auswandern und mein Umfeld aufgeben muss. Schliesslich ist es finanziell gesehen sowieso unwahrscheinlich ist, dass ich in den n\u00e4chsten Jahren in der Lage bin, ein entsprechendes St\u00fcck Land zu akquirieren.</p> <p>Wie mehr ich dar\u00fcber nach dachte desto mehr Sinn machte es. Ich kenne das Land, etwas Infrastruktur und Baumaterialien sind vorhanden. vor allem aber sind hier die Menschen die mir lieb sind und evtl. auch Interesse haben etwas zu machen.  Kurz gesagt; Es wird nirgends einfacher meine Vision umzusetzen als in Birgisch!</p> <p>Nat\u00fcrlich wollte ich aber nichts \u00fcberst\u00fcrzen und habe probiert die Aufregung und Tagtr\u00e4umereien erstmal in Schach zu halten. Durch Zufall oder unbewusstes Handeln hat sich bald die M\u00f6glichkeit ergeben das Grundst\u00fcck zu besuchen und einen \u00dcberblick zu gewinnen.</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#15042023","title":"15.04.2023","text":"<p>An diesem Tag bin ich mit Paul Hanselmann nach Birgisch gefahren um die Situation mal fotographisch festzuhalten und evtl. M\u00f6glichkeiten und Herausforderungen zu erkennen. Zu meiner \u00dcberraschung waren meine Erinnerungen an den Ort sehr viel wahrheitsgetreuer als ich dachte. Die Ausmasse der einzelnen Parzellen, die Bewaldung und der allgemeine Zustand der Infrastruktur war noch ziemlich genau so wie ich es in Erinnerung hatte. Ich hatte bei manchen Punkten gehofft, das meine Erinnerungen fehlerhaft sind. Die H\u00e4nge zum Beispiel sind doch sehr steil und werden sicher einiges an Arbeitsaufwand mit sich bringen. die Vegetation schien mir in meiner Erinnerung wie auch in Realit\u00e4t eher sp\u00e4rlich, die stetige Beweidung durch Tiere scheinen es nicht zu erm\u00f6glichen, das sich Biomasse aufbaut. </p> <p>Nichts desto trotz war ich fasziniert von dem Potential das ich sah. Ich hatte das Gef\u00fchl, das mein Vater, der das Land gekauft hatte, dort Infrastruktur aufbaute, und Baumaterialien und Werkzeuge anh\u00e4ufte, eine Grundlage f\u00fcr einen wunderbaren Ort geschaffen hatte.  </p> <p>Paul und ich besahen zusammen den Grossteil des Grundst\u00fccks und ich began bereits einen Plan zu schmieden.</p>  ![St\u00e4lle](../media/Fotos/20230415_121634.jpg){width=\"300\" } Fig.3 - Einer der drei St\u00e4lle die zur Verf\u00fcgung stehen  ![Unterkunft](../media/Fotos/20230415_115524.jpg){width=\"300\" } Fig.4 - Eine von vielen Wiesen die es gibt  ![Unterkunft](../media/Fotos/20230415_115704.jpg){width=\"300\" } Fig.5 - Aussicht auf die beiden hauptgeb\u00e4ude"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#16-25042023","title":"16.-25.04.2023","text":"<p>Wieder aufs neue inspiriert habe ich von diesem Tag an t\u00e4glich Zeit investiert und viele Texte (Wie auch diesen) geschrieben und mich informiert. Da die Ausmasse dieses Projekts alles \u00fcbersteigen was ich je gemacht habe, f\u00fchle ich mich aber etwas verloren im Aufwand. Mein Plan im moment sieht vor eine Grundstruktur zur Projekt Abwicklung zu machen, ein Grobkonzept zu entwerfen um es dann suksessiv Leuten zu pr\u00e4sentieren die mir bei der Verwirklichung helfen k\u00f6nnen. Auch hat mich die Idee gepackt, die Planung und sp\u00e4ter das Management mittels einer selbst entwickelten 3D Applikation zu machen. Ich habe die Hoffnung, das die Erfahrung die ich mit der Unity Engine gesammelt habe mir das erm\u00f6glicht. Ich werde deshalb nebenher etwas damit experimentieren um M\u00f6glichkeiten abzustecken und abzusch\u00e4tzen wie viel Arbeit und wie viel Ertrag zu erwarten ist. Plannung mittels CAD</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#01052023","title":"01.05.2023","text":"<p>Wie mehr ich zusammen sammle was zu tun ist, desto \u00fcberw\u00e4ltigender f\u00fchlt sich die Idee an. Der Gedanke 'All meine F\u00e4higkeiten sind genau auf dieses Projekt ausgelegt' weicht dem 'Was weiss ich \u00fcberhaupt? Wie naiv von mir zu denken, dass ich irgendwas erreichen kann'. Zudem wird mir klar, dass auch wenn das Projekt anl\u00e4uft, das meiste anders ablaufen wird als ich erwarte. Vieles wird schlechter laufen und langsamer voran gehen als ich mir vorstelle. Es wird Konflikte, Streitigkeiten und Misserfolge geben. Das Handtuch werfe ich aber nat\u00fcrlich nicht so schnell. Ich arbeite weiterhin fleissig an meinem Plan, hohle Zweitmeinungen ein und schaue jede menge Videos \u00fcber Permakultur. Die Zweifel greifen auch \u00fcber auf meine Idee f\u00fcr die Planungs-Applikation. Es stellt sich nat\u00fcrlich als schwieriger heraus eine Karte zu generieren als gedacht. Falls es nach ein paar weiteren Stunden immer noch nicht m\u00f6glich sein sollte, muss ich die Idee wohl aufgeben. Denn es ist nicht klar wie hilfreich das ganze tats\u00e4chlich ist. Allgemein habe ich das Gef\u00fchl, das mich mein Hintergrund zu sehr zu High-Tech L\u00f6sungen dr\u00e4ngt. Ich m\u00f6chte unbedingt eine Fusion zwischen Technik und Natur erreichen und verfolge deshalb vielleicht die falschen Ideen.</p> <p>Meine Entschlossenheit wird trotz aller Zweifel stetig befeuert. Praktisch alle Medien die ich konsumiere deuten daraufhin, dass die Zukunft harte Zeiten mit sich bringt. Die Auswirkungen des Klimawandels werden immer sp\u00fcrbarer und viele Effekte sind jetzt schon nicht mehr aufhaltbar. Wir tun ,nichts desto trotz, wenig dagegen. Dies sind systemische Probleme und werden nicht durch mich oder dieses Projekt ge\u00e4ndert. Ich denke aber, dass wir einerseits Verantwortung auch auf pers\u00f6nlicher Ebene \u00fcbernehmen sollten und wir andererseits sowieso fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dazu gezwungen werden unseren Lebensstil zu ver\u00e4ndern. Warum also nicht vorbeugen und ein einfacheres aber erf\u00fcllteres Leben f\u00fchren. Dieses Video \u00fcber den Kolaps hat mich zudem davon \u00fcberzeugt das ich eigentlich gar keine Wahl habe.</p>  ![Einkauf f\u00fcr die Terrasse](../media/Fotos/Einkauf_terassenbepflanzung.jpg){align=left width=\"300\" } Fig.6 - Einkauf f\u00fcr die Terrasse in Z\u00fcrich <p>Im Moment bleibt mir aber nichts \u00fcbrig als zu planen und abzuwarten was Familie und P\u00e4chter von der Idee halten. Da ich mich am liebsten aber direkt in den Dreck st\u00fcrzen m\u00f6chte um zu Schaufeln, Bauen und Pflanzen braucht es eine Zwischenl\u00f6sung. Sozusagen als Proberunde starte ich einen Garten auf meiner Terrasse. Somit kann ich vielleicht schon einiges \u00fcber das G\u00e4rtnern lernen und mich hoffentlich den Sommer \u00fcber an einer gr\u00fcnen und lebendigen Terrasse erfreuen.</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#21052023","title":"21.05.2023","text":"<p>Das Onboarding bei der Familie ist nicht wie erhofft abgelaufen. Eher wie bef\u00fcrchtet. Keine Unterst\u00fctzung zu erhoffen, kein Interesse vorhanden. Nicht mal ein offenes Ohr war verf\u00fcgbar. Ich bin sehr entt\u00e4uscht und rege mich extrem auf. Ich bin mir nicht mehr sicher ob ich ein Projekt starten will bei dem ich mich regelm\u00e4ssig mit diesen Leuten auseinandersetzen muss. Ich sehe sehr viel Konfliktpotential und f\u00fcrchte um meine nervliche Gesundheit. Nichts f\u00fcr einen geregelten Blutdruck diese pure Negativit\u00e4t! Nichts desto trotz werde ich mich wohl mal an den P\u00e4chter wenden, in der Hoffnung, dass dieser etwas zug\u00e4nglicher ist. Ist dem nicht so, muss ich mich vielleicht umorientieren und akzeptieren dass das Wallis der falsche Ort ist f\u00fcr meine Ideen.</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#14062023","title":"14.06.2023","text":"<p>Kurz nach der Verunsicherung und Entkr\u00e4ftung durch die negative Reaktion, will ich nicht aufgeben und denke doch noch viel an meinen Plan. So finde ich noch zus\u00e4tzlich heraus, dass es sich bei grossen Teilen des Landes um gesch\u00fctztes Gebiet handelt. Fast deckungsgleich mit unserem Besitz existiert eine Schutzzone f\u00fcr Trockenwiesen und Weiden und Weiden. Hier soll m\u00f6glichst extensive Landwirtschaft betrieben werden. D.h. keine D\u00fcngung oder   Ansammlung von N\u00e4hrstoffen, Verwendung als Weide, keine Eingriffe in die Topographie.</p> <p>Diese Erkenntnis bremst mich erneut und verst\u00e4rkt aus. Die M\u00f6glichkeit Ideen besteht zwar weiter und sich f\u00fcr dieses sch\u00fctzenswerte \u00d6kosystem einzusetzen macht Sinn. Da jedoch genau das untersagt ist was ich mir vorstelle, f\u00fchlt es sich an als w\u00e4re es doch der falsche Ort f\u00fcr meine Ideen. Die Bewirtschaftung durch Tiere, also die Nutzung wie bisher m\u00fcsste im Fokus bleiben. \u00c4nderungen w\u00e4ren eher in Randzonen m\u00f6glich. Das erschwert die ganze Planung und Umsetzung zus\u00e4tzlich.</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#372023","title":"3.7.2023","text":"<p>Der Sommer hat mir etwas die Zeit gek\u00fcrzt. Ich verbringe die Zeit momentan lieber weniger am Schreibtisch und ich w\u00fcsste eh nicht wohin sich die Idee entwickeln soll. Ich bin oft mit dem Terrassengarten besch\u00e4ftigt, der mir grosse Freude bereitet. Meine Erfahrung l\u00e4sst es noch nicht zu eine genaue Einsch\u00e4tzung der Lage zu machen. Ich denke die meisten Pflanzen gedeihen ganz gut. Ich kann mir vorstellen, dass die dichte Bepflanzung das Wachstum etwas einschr\u00e4nkt. Bis auf Kr\u00e4uter konnte noch nichts geerntet werden. Die Anwesenheit von Insekten nimmt stetig zu seit dem eine gr\u00f6ssere Zahl Blumen bl\u00fchen.</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#2772023","title":"27.7.2023","text":"<p>Endlich mit Stefan Mooser telefoniert. Sehr positiver Eindruck. Wir werden uns bald mal treffen und Ideen austauschen. Die positiven R\u00fcckmeldungen und das Interesse ringsum motiviert mich wieder sehr. Ich bin sehr gespannt was das Treffen mit Stefan am 05.08.2023 mit sich bringt. Helen wird ebenfalls mit dabei sein. Ich hoffe sie beide stehen meinen Ideen nicht zu kritisch gegen\u00fcber.</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#02122023","title":"02.12.2023","text":"<p>Einiges passiert seit dem letzten Eintrag. Ich habe mich mit Stefan Mooser getroffen und um dieses Tagebuch herum ist eine ansehnliche Sammlung an Dokumenten entstanden die zur Planung des nun offiziell gestarteten Projekts dient. Ich besch\u00e4ftige mich nun intensiv mit Permakultur und Pflanzenzucht. Ich habe mit bisher eher kleinen Erfolgen probiert Pflanzen zu ziehen die ich sp\u00e4ter anbauen m\u00f6chte. Ich freue mich wen es endlich in etwas gr\u00f6sseren Schritten voran geht und der erste Spatenstich erfolgt.</p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#11022024","title":"11.02.2024","text":"<p>152 Setzlinge einges\u00e4t :) In  A) Chilly B) Tomate C) D) E)??? </p>"},{"location":"Intranet/Tagebuch.html#12022024","title":"12.02.2024","text":"<p>Der Abstand zwischen den Eintr\u00e4gen wird leider immer l\u00e4nger... Ich bin aber nach wie vor dran und schreite in verschiedenen Bereichen vorw\u00e4rts. Zuhause probiere ich mich bei der Anzucht der Obstb\u00e4ume, ich probiere mich vielseitig weiterzubilden und investiere gute Zeit in Planung und Organisation. In rund einem Monat ist Spatenstich und erste Arbeiten sollen durchgef\u00fchrt werden.</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html","title":"TerassenGarten","text":"<p>Gem\u00fcsegarten in der Bucheggstrasse 131 </p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#plan","title":"Plan","text":"<p>Es gibt mehrer Gr\u00fcnde f\u00fcr eine sch\u00f6n bepflanzte Terasse. Sei es um etwas \u00fcbers G\u00e4rtnern zu lernen, einen sch\u00f6nen Platz zur Erholung zu schaffen oder um etwas Gem\u00fcse selber zu produzieren. </p> <p>Von der Gesamtfl\u00e4che von 18m2 sind 11m2 begehbar und 11m2 geh\u00f6hren zu Dachschr\u00e4ge. Diese Dachschr\u00e4ge soll ausgenutzt werden um einerseits die Begehbare Fl\u00e4che begehbar zu lassen und andererseits hoffentlich einen geringen k\u00fchlungseffekt f\u00fcr die dahinterliegende K\u00fcche zu erreichen. Auf die Liste der Pflanzen geh\u00f6rt also sicherlich rankende Pflanzen, die das Dach hochklettern k\u00f6nnen.</p> <p>Da viel Fachwissen fehlt wird eine Mischung aus Bauchgef\u00fchl und Auschlussverfahren angewendet. Mittels Companions wird ausgew\u00e4hlt welche Pflanzen einer vorhin getroffenen Auswahl zusammen passen und welche sich gegenseitig positiv beeinflussen.</p> <p>Um relevante Daten aus dem Versuch zu erhalten w\u00fcrde es nat\u00fcrlich eine referenz Aufbau ohne Companion planting ben\u00f6tigen aber hierauf wird verzichtet. Die Erwartung ist aber das wenig Sch\u00e4dlingsbefall und Krankheiten auftreten.</p> <p>Auch mit Beeren soll experimentiert werden. Diese werden wohl im ersten Jahr noch keine Fr\u00fcchte tragen. - Wilde Erdbeeren (bereits Vorhanden) - Heidelbeeren - Gojibeeren</p> <p>Mit diesen Voraussetzungen und Anforderungen ergeben sich folgende Anforderungen an die Pflanzenauswahl: 1. Wuchernde Pflanzen die die Dachschr\u00e4ge erklettern k\u00f6nnen. 2. Pflanzen die m\u00f6glichst Nahrung produzieren die mir schmeckt 3. Pflanzen die Best\u00e4uber und Insekten anziehen 4. pflanzen, die gut zueinander passen, \u00e4hnliche Bed\u00fcrfnisse haben 5. Pflanzen die Sch\u00e4dlinge abhalten Link Das heisst es ben\u00f6tigt sicherlich Pflanzen die gerne klettern und ein dichtes Bl\u00e4tterdach haben. Daf\u00fcr wurde eine Kombination aus Zucchini und Bohnen</p> <p>Die Pflanzen die anhand dieser Kriterien in Frage kommen:</p> <ul> <li>Tomaten</li> <li>Chilli</li> <li>Pepperoni</li> <li>Zucchini</li> <li>Lauch</li> <li>Basilikum</li> <li>Heidelbeeren</li> <li>Gojibeeren</li> </ul> <p>Dazu kommt ein Vertreter aus der Familie der Leguminosen:</p> <ul> <li>Bohnen</li> </ul> <p>Zudem werden Kr\u00e4uter und Wildblumen einges\u00e4\u00e4t um einerseits Sch\u00e4dlinge abzuhalten und andererseits Best\u00e4uber anzulocken. Grunds\u00e4tzlich sollen m\u00f6glichst viele Insekten angelockt werden, damit ein kleines \u00d6kosystem entsteht, das sich selbst in einem gewissen Rahmen balancieren kann.</p> <p>Die Beziehungen dieser Pflanzen sehen wiefolgt aus:</p> <pre><code>graph LR\n  Bohn --- |Nicht passend| Pepp;\n  Bohn --- |Nicht passend| Onio[Zwiebeln];\n  Leek --- |Nicht passend| Bohn;\n  Toma --- |Nicht passend| Pepp;\n  Toma --- |Nicht passend| Dill;\n  Toma --- |Nicht passend| Rosm;\n\n  Zucc[Zuccini] ---- |Companion| Ring[Ringelblume];\n  Zucc ---- |Companion| Mint[Minze];\n  Zucc ---- |Companion| Rosm[Rosmarin];\n  Zucc ---- |Companion| Lave[Lavendel];\n  Zucc ---- |Companion| Bohn;\n  Zucc ---- |Companion| Toma[Tomaten];\n  Zucc ---- |Companion| Pepp[Pepperoni];\n  Zucc ---- |Companion| Nasturtium;\n  Zucc ---- |Companion| Marigold;\n  Zucc ---- |Companion| Dill;\n  Zucc ---- |Companion| Thyme;\n  Zucc ---- |Companion| Garlic[Knoblauch];\n  Zucc ---- |Companion| Onio;\n\n  Bohn ---- |Companion| Rosm;\n  Bohn ---- |Companion| Toma;\n  Bohn ---- |Companion| Himb;\n\n  Goji[Goji] ---- |Companion| Spin[Spinat];\n  Goji ---- |Companion| Heid[Heidelbeeren];\n  Goji ---- |Companion| Himb[Himbeeren];\n  Goji ---- |Companion| Toma;\n\n  Leek[Lauch] ---- |Companion| Himb;\n  Leek ---- |Companion| Toma;\n  Leek ---- |Companion| Ring;\n  Leek ---- |Companion| Chill\n  Leek ---- |Companion| Pepp;\n  Leek ---- |Companion| Onio;\n  Leek ---- |Companion| Rosm;\n  Leek ---- |Companion| Thyme;\n  Leek ---- |Companion| Nasturtium;\n  Leek ---- |Companion| Marigold;\n\n  Himb ---- |Companion| Spin;\n  Himb ---- |Companion| Garlic;\n  Himb ---- |Companion| Marigold;\n  Himb ---- |Companion| Thyme;\n  Himb ---- |Companion| Dill;\n\n  Toma ---- |Companion| Basi[Basilikum];\n  Toma ---- |Companion| Ring;\n  Toma ---- |Companion| Lave;\n  Toma ---- |Companion| Mint;\n  Toma ---- |Companion| Garlic;\n  Toma ---- |Companion| Marigold;\n\n-\n  Pepp ---- |Companion| Basi;\n  Pepp ---- |Companion| Dill;\n  Pepp ---- |Companion| Lave;\n  Pepp ---- |Companion| Garlic;\n  Pepp ---- |Companion| Onio;\n  Pepp ---- |Companion| Nasturtium;\n\n  Heid ---- |Companion| Erdb[Erdbeere]\n  Heid ---- |Companion| Thyme\n  Heid ---- |Companion| Farn\n\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Basi\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Onio\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Leek\n  Chill[Chilli] ---- |Companion| Garlic\n\n\n  Zucc ----&gt; Foli{Bewuchs Dachschr\u00e4ge};\n  Zucc ----&gt; Foli;\n  Bohn ----&gt; Nitr{Stickstoff};\n  Bohn ----&gt; Foli;\n  Leek ----&gt; Repe{Insektenschutz};\n  Basi --&gt; Repe;\n  Garlic --&gt; Repe;\n  Marigold --&gt; Repe;\n  Mint --&gt; Repe;\n\n\nclassDef selected fill:#9f6,stroke:#333,stroke-width:2px;\nclassDef planned fill:#f96,stroke:#333,stroke-width:4px;\nclassDef requirement fill:#f1f86d,stroke:#333,stroke-width:6px;\nclass Toma,Pepp,Heid,Chill,Zucc,Bohn,Stra,Goji,Leek,Mint,Basi,Erdb,Onio selected\nclass Lave,Farn,Garlic,Spin,Rosm,Thyme planned\nclass Foli,Repe,Nitr requirement\n\nlinkStyle 0 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 1 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 2 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 3 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 4 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\nlinkStyle 5 stroke-width:2px,fill:none,stroke:red;\n\n</code></pre> <p>Zu den Pflanzen, die vorgeshen waren (Gr\u00fcn) haben sich w\u00e4hrend den nachforschungen noch Erg\u00e4nzungen gesellt, die positive Einfl\u00fcsse haben k\u00f6nnen und zudem gut in die K\u00fcche passen. Die Erkentnisse aus der Analyse wurden nicht strikt umgesetzt, da schon vor der Analyse mit der Plannung und dem Pflanzen begonnen wurde \ud83e\udd37\u200d\u2642\ufe0f Es stehen f\u00fcnf gr\u00f6ssere Gef\u00e4sse sowie ein paar kleiner T\u00f6pfe zur Verf\u00fcgung. Die getroffene Auswahl soll wie folgt verpflanzt werden: - ein Zucchini/Bohnen Konsortium bildet den Schwerpunkt des Gartens. Damit wird die Dachschr\u00e4ge begr\u00fcnt. Als Insektenschutz hilft hier ein Rosmarin Strauch. Dazu kommen Ringel- und Wildblumen, die Insektenleben anziehen sollen. - Tomaten, Chilli, Basilikum Trio, damit eine leckere homegrown Salsa entsthen kann. Etwas Minze soll das Trio erg\u00e4nzen. - Pepperoni, Chilli, und Knobli w\u00fcrden auch gut passen. F\u00fcr den Knoblauch ist es aber bereits zu sp\u00e4t. Dieser wird versuchsweise durch ein paar Zwiebeln ersetzt.  - Die Heidelbeere bildet ein kleines Wald-Habitat zusammen mit der Erdbeere. Thymian sollte dazu passen und Sch\u00e4dlinge etwas zur\u00fcckhalten - Einige Lavendel Pflanzen gemischt mit weiteren Wildblumen locken weitere best\u00e4uber an. - Die Goji-Beere liegt etwas abseits vom Rest und krigt zur Beschattung ihrer Wurzel etwas Spinat.</p> <p>Das ganze soll aber flexibel gehalten werden. Das heisst alles das w\u00e4chst und nicht anderen Wachstum stoppt darf gerne wachsen. Alles was sich noch ergibt wird noch gepflanzt.</p>  ![Einkauf f\u00fcr die Terasse](../media/Plan.jpg) Fig.1 - Plan f\u00fcr die Bepflanzung der Terasse <p>Da sich das Projekt stetig entwickelt, ist der geplante Aufbau nicht mehr aktuell. Mittlerweile haben sich noch mehr Pflanzen dazu gesellt. Zudem habe ich verschiedene Materialien wie Steine, St\u00f6cke und dergleichen hinzugef\u00fcgt um Raum f\u00fcr Insekten schaffen und diesen Zugang zu Wasser und Schutz bieten, sowie  die Pflanzengef\u00e4sse for direkter Sonneneinstrahlung zu sch\u00fctzen. Auch gibt es einen kleinen Topf mit Farnen und Moosen der ebenfalls noch integriert wird.</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#liste-mit-pflanzen","title":"Liste mit Pflanzen","text":"<p>Einzeln: - Baby Haselnussstrauch - 3x Tomaten - Ananassalbei - Lavendel - ...</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#pflanzeninfos","title":"Pflanzeninfos","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#zucchini","title":"Zucchini","text":"<p>Zucchini geh\u00f6ren zu den anf\u00e4ngerfreundlichsten Gem\u00fcsesorten \u00fcberhaupt. Wenn Sie die Blattl\u00e4use, K\u00fcrbiswanzen und Gurkenk\u00e4fer in Schach halten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen Sie im Laufe des Sommers Dutzende von Pfund K\u00fcrbis aus einer einzigen Pflanze ernten.</p> <p>Begleitpflanzen sind genau die richtigen Helfer f\u00fcr diese Aufgabe, denn sie bieten einen doppelten Schutz: Sie wehren Sch\u00e4dlinge mit starken D\u00fcften ab und locken mit nektarreichen Bl\u00fcten n\u00fctzliche R\u00e4uber an (die Sch\u00e4dlinge fressen).</p> <p>Gleichzeitig locken viele der besten Begleiter Best\u00e4uber an, die daf\u00fcr sorgen, dass alle K\u00fcrbisbl\u00fcten die Best\u00e4ubung erhalten, die sie zur Fruchtbildung ben\u00f6tigen. Denken Sie daran, dass Zucchini ziemlich wettbewerbsf\u00e4hig und stachelig sein k\u00f6nnen. Im Zweifelsfall sollten Sie f\u00fcr zus\u00e4tzlichen Platz zu den Begleitpflanzen sorgen.</p> <p>Das Fruchtgem\u00fcse ist einj\u00e4hrig. Aus einem kr\u00e4ftigen Haupttrieb wachsen dicht gedr\u00e4ngte Blattstiele und Bl\u00fctentriebe zu einer ausladenden buschigen Pflanze. An den langen hohlen und behaarten Stielen sitzen gro\u00dfe, meist herzf\u00f6rmig gelappte Bl\u00e4tter. Die gro\u00dfen gelben Bl\u00fcten \u00f6ffnen sich zu sternf\u00f6rmigen Schalen. Zucchini sind einh\u00e4usig, das bedeutet, dass an einer Pflanze sowohl m\u00e4nnliche als auch weibliche Bl\u00fcten erscheinen. Die m\u00e4nnlichen Bl\u00fcten sitzen auf einem d\u00fcnnen, langen St\u00e4ngel. Weibliche Bl\u00fcten haben nur kurze Stiele und sind bei vielen Sorten noch einige Zeit fest mit den reifenden Fr\u00fcchten verbunden.</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#companions","title":"Companions","text":"<p>Mehr</p> <p></p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#pflanzen","title":"Pflanzen","text":"<ul> <li>Bevorzugen einen sonnigen bis halbschattigen Standort </li> <li>Ben\u00f6tigen einen n\u00e4hrstoffreichen, lockeren sowie humosen Boden. </li> <li>Frostempfindliche Lagen sind zu vermeiden, da das Fruchtgem\u00fcse sehr w\u00e4rmeliebend ist.</li> <li>80 bis 100cm Abstand</li> <li>Sie sollten stets mindestens zwei Pflanzen setzen, sodass diese sich gegenseitig befruchten k\u00f6nnen.</li> <li>Wann<ul> <li>Ab Mai</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#pflege","title":"Pflege","text":"<ul> <li>Zucchini sind Starkzehrer und ben\u00f6tigen daher eine gute Versorgung mit N\u00e4hrstoffen<ul> <li>Nettle-Juice</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#ernte","title":"Ernte","text":"<p>Sechs bis acht Wochen nach der Pflanzung sind bis zu f\u00fcnf Fr\u00fcchte in der Woche reif. Ernten Sie Zucchini am besten, sobald sie 10 bis 15 Zentimeter lang sind. </p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#troubleshoot","title":"Troubleshoot","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#bestauben","title":"Best\u00e4uben","text":"<p>Die m\u00e4nnliche Bl\u00fcte (l\u00e4nglicher Stiel) abschneiden, Bl\u00fcttenbl\u00e4tter entfernen. Sollten Pollen dran haben. weibliche Bl\u00fcte andere Pflanze \u00f6ffnen und Pollen auf Bl\u00fctennarbe tupfen. Fertig!</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#echter-mehltau","title":"Echter Mehltau","text":"<p>Mehltau ist eine h\u00e4ufige Krankheit, obwohl Sie sie in Goji-Beeren nicht h\u00e4ufig sehen werden. </p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#fransenflugler","title":"Fransenfl\u00fcgler","text":"<p>Das Letzte, was Sie wollen, ist ein Thripsbefall</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#nicht-passend","title":"Nicht passend!","text":"<p>Andere K\u00fcrbisgew\u00e4chse: Gurken, K\u00fcrbisse, Winterk\u00fcrbisse und Melonen ziehen alle die gleichen Sch\u00e4dlinge und Krankheiten an. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie sich leicht gegenseitig befruchten. Am besten ist es, sie mit n\u00fctzlichen Begleitern oder anderen Gem\u00fcsesorten zu mischen.</p> <p>S\u00fc\u00dfkartoffeln: S\u00fc\u00dfkartoffeln, die an den Ranken wachsen, k\u00f6nnen leicht mit Zucchini kollidieren und ein Unkraut-Albtraum werden.</p> <p>Kartoffeln: Kartoffeln m\u00f6gen es gar nicht, wenn sie von kr\u00e4ftigen Zucchinipflanzen \u00fcberf\u00fcllt oder beschattet werden.</p> <p>Fenchel: Fenchel ist daf\u00fcr bekannt, dass er allelopathische Eigenschaften hat, die das Wachstum von Pflanzen in der N\u00e4he hemmen. Er neigt dazu, ein Einzelg\u00e4nger im Garten zu sein.</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#goji-beere","title":"Goji Beere","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#allgemeines","title":"Allgemeines","text":"<ul> <li>Goji-Beeren sind in Ostasien beheimatet und enthalten die Vitamine A und C. Sie sind auch reich an Antioxidantien. Stammen aus der Familie der Nachtschattengew\u00e4chse </li> <li>Sie geh\u00f6ren zur gleichen Familie wie Tomaten und brauchen daher \u00e4hnliche Bedingungen.</li> <li>PH 6.5 - 8.1</li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#pflanzen_1","title":"Pflanzen","text":"<ul> <li>Der Boden sollte gut durchl\u00e4ssig und lehmig sein.</li> <li>1m zwischen Pflanzen</li> <li>Wann<ul> <li>Fr\u00fchjahr nach dem letzten Frost</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#pflege_1","title":"Pflege","text":"<ul> <li>leichter zu ernten, wenn Sie sie entlang eines Spaliers oder einer anderen St\u00fctze trainieren.</li> <li>Nicht stark d\u00fcngen.</li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#companions_1","title":"Companions","text":"<ul> <li>Tomatillos</li> <li>Heidelbeeren</li> <li>Weintrauben</li> <li>Himbeeren</li> <li>Tomaten</li> <li>Rote und wei\u00dfe Johannisbeeren</li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#ernte_1","title":"Ernte","text":"<ul> <li>Wenn Fr\u00fcchte dunkelrot sind.</li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#troubleshoot_1","title":"Troubleshoot","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#anthracnose","title":"Anthracnose","text":"<p>Dies ist eine Pilzkrankheit, die Sie \u00fcberrascht. Gerade wenn Sie denken, dass Sie Anthracnose f\u00fcr die Saison besiegt haben, infiziert es die Frucht, w\u00e4hrend sie reift.</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#echter-mehltau_1","title":"Echter Mehltau","text":"<p>Mehltau ist eine h\u00e4ufige Krankheit, obwohl Sie sie in Goji-Beeren nicht h\u00e4ufig sehen werden. </p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#fransenflugler_1","title":"Fransenfl\u00fcgler","text":"<p>Das Letzte, was Sie wollen, ist ein Thripsbefall</p>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#heidelbeere","title":"Heidelbeere","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#allgemeines_1","title":"Allgemeines","text":"<ul> <li>Mag es:<ul> <li>Hummusreich</li> <li>Kalkfrei</li> <li>gleichm\u00e4ssig feucht</li> <li>PH 4-5</li> <li>sandig, sauerer boden</li> <li>Wurzeln wachsen in die Breite</li> </ul> </li> <li>Kulturformen (weisses Fleish)         - werden gr\u00f6sser, mehr Ertrag</li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#pflanzen_2","title":"Pflanzen","text":"<ul> <li>Wie<ul> <li>erh\u00f6ht setzen damit Wurzeln Luft kriegen</li> <li>mit Nadelbaumholz mulchen oder in Erde verteilen</li> <li>mindestens zwei Pflanzen, am besten zwei Sorten</li> <li>1m zwischen Pflanzen</li> </ul> </li> <li>Wann<ul> <li>Herbst</li> <li>im Fr\u00fchjar, aber Bl\u00fcten weg schneiden</li> </ul> </li> <li>Wo<ul> <li>kleine Sorten gehen in den Topf &gt; 20L</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#pflege_2","title":"Pflege","text":"<pre><code>- Voll Sonne, oder Halbschatten\n- Mit Regenwasser giessen\n- Falls Bl\u00e4tter gelb werden, PH zu hoch(basisch)\n</code></pre>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#companions_2","title":"Companions","text":"<ul> <li>Fast alle Arten von immergr\u00fcnen B\u00e4umen und Str\u00e4uchern, wie Fichte, Kiefer, Eibe, Tanne und Wacholder</li> <li>Hartriegelb\u00e4ume und -str\u00e4ucher</li> <li>Rhododendron &amp; Azalee</li> <li>Heidekraut</li> <li>Thymian</li> <li>Preiselbeerstr\u00e4ucher</li> <li>Farn</li> <li>Berglorbeer</li> <li>Stechpalme</li> <li>Hortensie</li> <li>Fliederbusch</li> <li>Erdbeere</li> </ul>"},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#lauch","title":"Lauch","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#companions_3","title":"Companions","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#himmbeeren","title":"Himmbeeren","text":""},{"location":"Intranet/TerassenGarten.html#companions_4","title":"Companions","text":""},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html","title":"Reisetagebuch","text":""},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#19082023","title":"19.08.2023","text":"<p>Ein sehr anstrengender Tag bahnt sich an. Nach einer Nacht ohne Schlaf heisst es bei den ersten Sonnenstrahlen alles zusammen zu packen und f\u00fcr Juli, Gigi &amp; Mike die R\u00fcckreise anzutreten. F\u00fcr mich geht die Reise aber weiter Richtung S\u00fcdwest. Die erste BlaBlaCar Fahrt von 3. Es ist die l\u00e4ngste. Aufgrund von Schlafmangel verschlafe ich aber mehr als die halbe Fahrt. Ist mir etwas peinlich aber nimmt den Small talk Druck weg und ich brauche den Schlaf. In Carcassonne nehmen mich ein paar freundliche aber wortkarge locals mit in die Stadt. Ich verbringe den Rest des Tages mit Reisevorbereitungen und esse noch das obligate Cr\u00eape in Frankreich. Carcassonne muss bei einem anderen Trip genauer erkundet werden.</p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#20082023","title":"20.08.2023","text":"<p>Die kurze und eher ereignislose Zeit in Carcassonne endet damit, einen Transport aus der Stadt zu finden. Da mir bereits die 10. BlaBlaCar Fahrt gecanceled wurde erschrecke ich nicht als dies wieder passiert und ich ein Taxi zur Autobahn nehmen muss um die n\u00e4chste Mitfahrgelegenheit zu erwischen. An meinem Ziel, Huos, gelange ich aber zu einer wunderbar pittoresken Herberge. Die freundliche Aushilfs-Gastwirtin erkl\u00e4rt mit wie alles funktioniert. An der Garonne finde ein traumhaftes Pl\u00e4tzchen voller Frieden um mich etwas zu entspannen.</p> <p></p> <p>Nach kurzem Gepl\u00e4nkel mit den \u00fcbrigen Bewohnern lege ich mich schlafen, finde aber wegen der Aufregung und der schlechten Musik die ausgestrahlt von den Kopfh\u00f6rern meines Bettnachbarn durch den Raum dringt, nur wenig Ruhe. Irgendwann vibriert das Telefon. Los gehts!</p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#21082023","title":"21.08.2023","text":"<p>Start des einw\u00f6chigen Trips durch die Pyren\u00e4en. Am morgen fr\u00fch geht es los von Huos Richtung Arties. Mit einer sehr sympathischen BlaBlaCar Mitfahrgelegenheit ist die Fahrt recht kurzweilig. Sie wandert ebenfalls einige Tage durch die Pyren\u00e4en. Ankunft in Arties. Ein sehr sch\u00f6nes Dorf mit viel Charme. Obwohl es wegen der vielen Restaurants sehr touristisch zu sein scheint. F\u00fcr 10 Euro fr\u00fchst\u00fccke ich \u00e4usserst schmackhaft. Ich informiere mich wie ich den \u00fcberhaupt zum Refugi Colomer komme. Nach Absprache mit Tobi haben wir entschieden, dass ich bereits starte, er trifft einige Stunden sp\u00e4ter ein. So bin wenigstens ich rechtzeitig da um uns anzumelden und Essen zu reservieren. Ich bin ohne hin schon viel zu hibbelig um 4 Stunden zu warten. Ich erwische einen Bus der mich nicht zum gewollten Ziel bringt und mir somit fast 2h zus\u00e4tzlichen Weg verschafft, egal. Die Tour l\u00e4uft trotz des schweren Rucksacks sehr gut. Wundersch\u00f6ne Aussicht schon von Anfang an und immer wieder freundliche Menschen anzutreffen. </p> <p>Pl\u00f6tzlich f\u00fchle ich mich etwas von den dunklen Wolken und dem grolenden Donner gejagt. Hinter mir wird der Himmel schw\u00e4rzer. In dieser doch sehr unbekannten Region m\u00f6chte ich auf keinen Fall in ein Gewitter geraten und ich halte Ausschau nach Unterst\u00e4nden. Trotz meines beschleunigten Ganges zieht sich der Weg sehr. Um 6 komme ich, sehr gl\u00fccklich mein Ziel ereicht zu haben, an. Beim zNacht in Colomers lerne ich eine Gruppe Deutsche/Schweizer Pension\u00e4re kennen die mir \u00fcber ihre Tour vom Atlantik zum Mittelmeer erz\u00e4hlen die sie in 6 Wochen absolvieren wollen. Sie helfen mir auch Tobi zu kontaktieren. Dieser ist noch immer nicht eingetroffen und das H\u00fcttenpersonal macht sich etwas Sorgen dar\u00fcber und verdreht die Augen als ich sage, dass er alleine unterwegs ist und ich nicht weiss wo. Er trifft aber kurz vor Einbruch der Nacht noch ein und wir k\u00f6nnen unsere gemeinsame Reise bei einem Bier beginnen.</p> <p></p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#22082023","title":"22.08.2023","text":"<p>Nicht allzu viel geschlafen, da fr\u00fch schon Stirnlampen herumt\u00e4nzeln und halblautes Gefl\u00fcster ert\u00f6nt. Halb so schlimm, da draussen die Morgenstimmung um 06:00 auch erholend ist.</p> <p>\"Dichtestress\" st\u00f6hnt Michel der S\u00fcddeutsche Pensioner als in seine 'Jungs' begr\u00fcssen. Recht hat er, das Gedr\u00e4ngel hier passt nicht so zum bisher so friedvollen Weg.</p> <p>Auf der Heli-Platform probieren sich einige mittelalte damen an Joga Posen. Es scheint irgendwie als w\u00fcrden sie es aber eher f\u00fcr die 'Likes' machen. Dann gedr\u00e4ngtes Fr\u00fchst\u00fcck. Zwieback und Fr\u00fcchtekonzentratserzeugniss. Egal, mit der super sympathischen H\u00fcttenwartin noch die Rechnung abgeschlossen; 110 Euro. </p> <p>Mit nicht ganz klarer Route gehen wir nun gemeinsam los, zur\u00fcck in Richtung Ristanco, wo ich schon am Vortag vorbei kam. Viele Pausen zwischendurch, da kein Stress, viele Gespr\u00e4che \u00fcber vieles. Sehr angenehm den ganzen Tag. Eine tiefe Entspannung macht sich schon jetzt breit. Die Geohraphie ist zwar eher karg,  jedoch wundersch\u00f6n. \u00dcberall rauschen B\u00e4che von T\u00fcmpel zu Teich zu See. Um jede Ecke warten tiefblaue und t\u00fcrkisene Seen die zu einer Abk\u00fchlung einladen. Das Wasser ist nie zu kalt aber immer k\u00fchl. Zwischendurch grast immer wieder mal eine Herde K\u00fche, die sich ebenfalls am k\u00fchlen und kritsallklarem Wasser erfreuen. Ich habe aber keinen kristallklaren \u00dcberblick es ist jedes mal weiter als gedacht. Die Perspektive \u00e4ndert st\u00e4ndig, da man durch die H\u00fcgelketten zieht und sich leider an den vielen Seen, die einfach zu zahlreich sind, auch nicht orientieren kann. Der Weg ist aber doch immer klar. Nach den vielen kleinen Pausen kommt die grosse. An einem der sch\u00f6nsten Seen bis jetzt finden wir einen Felsen der perfekt geformt ist und eine unglaubliche Campingk\u00fcche abgibt.</p> <p></p> <p></p> <p>Boullion, Spir\u00e4leli mit Pesto Genovese &amp; Parmecano. Sehr sehr fein Und sogar noch einen Kaffee gibts bevor wir die letztze Etappe des Tages abschliessen.  Vor Ort in Restanca l\u00e4uft es an wie schon am Zag zuvor. Ein Bier zur Ankunft, Dusche, Essen. Wieder gute Gespr\u00e4chspartner am Tisch. Eine Gruppe junger Spanier und zwei deutsche M\u00e4dels die mit dem Zelt unterwegs sind. Es f\u00e4llt auf, dass viele junge Menschen unterwegs sind, dennoch ist es durchmischt und Jung und alt treffen sich. Auch hier ist es etwas gepackt und \u00fcberall herrscht Gedr\u00e4ngel. Ich nerve mich etwas dar\u00fcber aber im Grossen und Ganzen ist die Stimmung angenehm. </p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#23082023","title":"23.08.2023","text":"<p>Heute ist ein Tag zum Rasten und um die Umgebung etwas zu erkunden. Deshalb kein Stress und mal gem\u00fctlich Fr\u00fchst\u00fccken. Zwar wieder gedr\u00e4ngt aber dennoch gut. Dannach etwas stretchen bei etwas Joga auf dem Helipad (die Ironie ist mir bewusst).  Angeregtes Lesen mit einem Vino Tinto bis zum Mittag. Der Hunger dr\u00e4ngt uns aber dazu unsere Sachen zu packen und uns ein lauschiges Pl\u00e4tzchen f\u00fcr die Feldk\u00fcche zu suchen. In der heute sehr starken Sonne, kommen wir trotz minimalem Gep\u00e4ck nur schlecht vorw\u00e4rts. Wir finden auf dem ganzen Weg keinen Schatten indem wir Pause machen k\u00f6nnten und gelangen so direkt zu unserem Ziel, dem Lago de Mar. Es hat sich aber definitiv gelohnt mit der Pause zu warten. Uns erwartet einer der sch\u00f6nsten Seeen bis jetz. Stahlblau und umringt von massiven Felsen. Wir finden schnell eine geeignete Stelle mit Sandstrand und flachen Felsen zum entspannen. Ein Sprung ins Wasser mit aufgeheiztem K\u00f6rper und toller Aussicht ist einfach nicht zu toppen. Danach geht es ans Kochen mit Abk\u00fchlungen zwischendurch. Die heute zubereiteten Ramen k\u00f6nnen den Pasta von gestern nicht das Wasser reichen. Schmecken aber trotzdem und ich geniesse sie w\u00e4hrend mir ein Schwarm Fische an den F\u00fcssen, die im Wasser baumeln, knabbert. Nach dem Essen wird noch etwas herum geklettert und Steinfiguren gebaut. Leider ist die Zeit wieder schnell vergangen. Ein tiefes Donnergrollen schickt uns zus\u00e4tzlich auf den Heimweg.  Am zweiten Abend in Restanca haben wir etwas weniger Gl\u00fcck mit den Tischnachbarn und die Gespr\u00e4che sind monoton und durch Sprachbarrieren eingeschr\u00e4nkt. </p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#24082023","title":"24.08.2023","text":"<p>Nach einem Tag der Rast steht uns die wohl l\u00e4ngste Etappe bevor. Insgesamt rechnen wir mit einem fast 7 st\u00fcndigen Marsch. Wie sich gezeigt hat, kann es aber auch mehr werden. Die schweren Rucks\u00e4cke bremsen uns je nach Steigung stark aus. Wir k\u00f6nnen die k\u00fchlen Morgenstunden aber gut ausnutzen und kommen sehr gut voran. Den ersten Gebirgszug \u00fcberqueren wir ohne viel M\u00fche. Kurz vor dem \u00dcbergang begr\u00fcsst uns aber die Sonne. Was sch\u00f6n ist aber auch die Temperatur um 10\u00b0 in die H\u00f6he treibt. Den Weg zu Colomers bringen wir aber in der geplanten Zeit hinter uns. Vor Ort verschnaufen wir etwas und f\u00fcllen Wasservorr\u00e4te auf. Uns steht noch eine Bergkette im Weg, die wir \u00fcberwinden m\u00fcssen. Der Weg ist lang, steil und ohne Schatten. Hier f\u00fchlt sich das Wandern erstmals nach Arbeit an. Nat\u00fcrlich erreichen wir aber auch dieses Mal den h\u00f6chsten Punkt und gelangen in ein weites und flach ausfallendes Tal voll mit Wiesen in denen K\u00fche und Pferde grasen. Ein sehr sch\u00f6ner Anblick. Nach einer Abk\u00fchlung in einem weiteren bet\u00f6renden See gelangen wir zum Refugio Saboredo. Dieses ist kleiner und um einiges charmanter als die bisherigen Refugios. Auf einem H\u00fcgel gelegen, der die umliegenden Weiden \u00fcberragt, hat man wunderbare Aussichten in alle Richtungen. Das H\u00fcttenpersonal wie auch die \u00fcbrigen G\u00e4ste wirken \u00e4usserst sympathisch. Obwohl wir erneut wenig Gl\u00fcck mit unseren Sitznachbarn haben, kommen wir in Kontakt mit einer Gruppe junger Spanier/innen, mit denen wir ein paar Runden Wizard spielen bevor es uns die Nacht verunm\u00f6glicht Symbole oder Farben auf den Karten zu erkennen. Die Spanier m\u00fcssen aber ohnehin fr\u00fch ins Bett und an ihre Stelle treten zwei deutsche Frauen mit denen wir noch fast bis um Mitternacht die Sterne beobachten. Saboredo ist bisheriger Favorit unter den Refugios und schl\u00e4gt die anderen klar in Sachen Charme, G\u00e4ste und K\u00fcche.</p> <p></p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#25082023","title":"25.08.2023","text":"<p>An diesem Tag k\u00f6nnen wir sogar etwas ausschlafen, da die Fr\u00fchst\u00fcckszeit flexibel ist und unser Weg heute nicht allzu lang sein sollte. 95 Euro zahlen wir f\u00fcr die \u00dcbernachtung und erhalten die Empfehlung einen Umweg durch ein etwas alpineres Terrain zu machen. Der Tipp scheint gut zu sein und wir nehmen ihn dankbar an.  Die neue Route f\u00fchrt uns zu recht felsigen und steinigen H\u00e4ngen. Wir befinden uns auf dem zum Laufen sicher interessantesten aber auch anspruchsvollstem Teil unserer Route. Fast konstant braucht es H\u00e4nde und F\u00fcsse um durch die Felsen zu klettern. Wir gelangen an eine Felswand, an der ich gerne ein paar Meter Seil dabeigehabt h\u00e4tte. Zu zweit schaffen wir es aber zuerst die Rucks\u00e4cke und dann uns hoch zu bringen. Weiter geht es \u00fcber Ger\u00f6llfelder bis auf einen Grad etwas unterhalb von 2800 m.\u00fc.m. Hier oben zieht es ganz kr\u00e4ftig, wir finden aber eine geeignete Nische um zu Kochen und essen mit einer traumhaften Aussicht.</p> <p>Bei der Pause stellen fest, das der Umweg uns weitaus mehr Zeit kostet als erwartet und es scheint noch ein langer Tag zu werden. Der Abstieg ist steil und der Wind bremst uns zus\u00e4tzlich aus, wir kommen schlecht vorw\u00e4rts. Irgendwann erscheint aber das Refugio Amitges in unserem Sichtfeld, es verspricht uns eine kurze Rast und signalisiert das Ende des schwersten Teils der Route.</p> <p>Jedoch zieht sich der Weg dorthin doch noch etwas. Auf der Terasse des Refugios erfahren wir bei einem Bier und toller Aussicht, das unser Ziel, das Refugio Mallafre, keine erholsame letzte Nacht verspricht. Das Dorf Espot liegt aber sehr nahe am Refugio und pr\u00e4sentiert sich als geeignetes Abschlussziel, das die Abreise vereinfacht. Mit dieser Erkenntnis und der Erwartung das unsere Route nochmals verl\u00e4ngert wird brechen wir auf in Richtung Mallafre. Der Pfad wird zu einer Schotterstrasse und das Laufen geht fast von alleine. Da wir wieder am H\u00f6he verlieren wird die Vegetation dichter und wir finden uns bald in einem Wald wieder. M\u00e4rchenhaft gelangen wir zu einem Wasserfall der gleichzeitig die Sicht auf einen tiefblauen, von Tannenw\u00e4ldern umschlossenen See am Fusse des beeindruckenden Gran Encantat freigibt. </p> <p>Ich realisiere, das sich die Reise doch schon dem Ende n\u00e4hert. Der Einblick in die atemberaubende Sch\u00f6nheit dieser Region schafft Hunger nach mehr und ich w\u00fcnsche mir jetzt schon zur\u00fcckzukehren.  Das Refugio Mallafre ist wie beschrieben nicht sehr einladent. Im Wald der es Umschliesst w\u00fcrde ich gerne aber noch verweilen. Die Sch\u00f6nheit der Natur in so vielen Facetten ist kaum fassbar.</p> <p>Wir entscheiden uns also den Weg nach Espot einzuschlagen und vor Ort eine Unterkunft zu suchen. Die Aussicht auf eine heisse Dusche, eine Pizza und ein echtes Bett motiviert uns nochmal. Vor Abfahrt des Taxis schaffen wir es noch ein letztes Mal im so kristallklaren und lebensspendendenden Wasser der Pyren\u00e4en zu baden. Ein sehr sch\u00f6ner Abschluss f\u00fcr ein sehr sch\u00f6nes Abenteuer.</p> <p></p> <p>In Espot finden wir mit Hilfe der hilfsbereiten Locals ein bezahlbares und doch sehr komfortables Hotel. Wir geniessen die wohlverdiente Pizza und legen uns bald danach erm\u00fcdet aber gl\u00fccklich ins Bett.</p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#26082023","title":"26.08.2023","text":"<p>Wie gew\u00f6hnlich rumort morgens um 6 jemand herum. Dieses Mal ist es aber Tobias, der leider so fr\u00fch auf muss um seine Mitfahrgelegenheit zu erwischen. Die jungen Frauen die wir in Saboredo kennenlernten nehmen ihn mit nach Toulouse. Ich darf noch weiter schlafen und begebe mich dan ausgeruht zum \u00fcppigen Fr\u00fchst\u00fccksbuffet. Nach der zweiten Tasse Kaffee kann ich mich wieder mal meiner Lekt\u00fcre widmen. Nachdem mittag nehme ich den Bus nach Sort und von dort aus nach Barcelona. Schon ein ganzes St\u00fcck. 20h unterwegs im Bus.  Nur schon die Reise nach Barca zieht sich irgendwie. Vorallem weil ich schon m\u00fcde binn aber noch nicht schlafen darf. Ich mache aber trotzdem einen Nap.  In Barcelona angelangt kann ich mir die Beine vertreten und frisches Wasser besorgen. Leider ist es sehr regnerisch. Was sich zwar gut als Busfahrstimmung macht aber weniger zur Stadttour. Die Stadt ist ohnehine nach 20 Minuten erkundet. Die Stadtarchitektur, mit den Blocks mag ja praktisch sein aber ich finde St\u00e4dte sch\u00f6ner die nicht wie ein Brettspiel aufgebaut sind.</p> <p>Durch den Regen gibt es Versp\u00e4tungen im Nachtbusverkehr, der recht zu boomen scheint. Durch die Versp\u00e4tung entsteht eine Verwirrung  und viele irren umher, auf der Suche nach ihrem Bus. Ich irre ebenfalls. Beobachte aber die verschiedenen Szenen die sich auf der Suche nach einem Bildschirm mit Informationen abspielen.</p>"},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#impressionen","title":"Impressionen","text":""},{"location":"Intranet/Ferien%202023/Reisetagebuch.html#neues-fur-die-packliste","title":"Neues f\u00fcr die Packliste","text":"<ul> <li>Seil</li> <li>Karabiner</li> <li>Tupperware</li> <li>plastiks\u00e4cke</li> <li>Rollmutz</li> <li>Wasserfilter</li> <li>Abwaschmittel</li> <li>Weniger Kleider</li> <li>Bouillon</li> <li>Feldstecher</li> <li>Besserer Schlafsack</li> <li>Zelt</li> <li>Pasta &amp; Pesto</li> </ul>"},{"location":"Intranet/Personen/JuliaObrecht.html","title":"Julia Obrecht","text":""},{"location":"Intranet/Personen/JuliaObrecht.html#feedback-04092023","title":"Feedback 04.09.2023","text":"<p>Home:      \u2022 einzelne Schreibfehler</p> <p>Einleitung:      \u2022 Manchmal war es schwierig die S\u00e4tze zu verstehen, da sie etwas lang sind     \u2022 Teils Wiederholungen     \u2022 Teils Schreibfehler     \u2022 Einzelne S\u00e4tze \u00abschlicht keine Lust\u2026\u00bb w\u00fcrde ich etwas umschreiben (finde ich unn\u00f6tig an dieser Stelle  - Unzufriedenheit mit Situation wird sp\u00e4ter mehr im Kontext ge\u00e4ussert)     \u2022 \u00ab\u2026was zu einem Gef\u00fchl der Abkopplung und Dissonanz f\u00fchrt.\u00bb -&gt;sagt wer? F\u00fcr wen soll die Einleitung dienen? Teils komplizierte Begriffe, die nicht alle verstehen. Sonst finde ich Herleitung schl\u00fcssig Ausgangslage:     \u2022 \u00ab\u2026nicht allzu weit in die Ferne schauen sollte\u00bb -&gt;das Projekt schaut doch genau in die Ferne?     \u2022 \u00abAuch erhoffe ich mir, dass das Potenzial dieses Projekts, als Modell f\u00fcr andere dienen k\u00f6nnte um die Transition in ein neues Zeitalter der Utopie und nicht der Dystopie macht.\u00bb irgendwie \u00abum gemeinsam die Transition\u2026\u00bb sonst wirkt es als h\u00e4tte es noch keine anderen Projekte gegeben     \u2022 Ziel evtl. ans Ende der Grundidee?     \u2022 Finde die Beschreibung des Gel\u00e4ndes sehr gut. Nur: Nachbarschaftsfriede ist eine Knacknuss -&gt;eher nachbarschaftliche Konflikte Fragestellungen:     \u2022 Wichtige und gute Fragen     \u2022 Evtl. soziale Fragen, wenn es auch um den sozialen Aspekt geht? Bspw. wer soll Zugang haben? Wie soll die Begegnung / Bildung gestaltet werden? Wie sehen die Verantwortlichkeiten/Zust\u00e4ndigkeiten aus? Wer entscheidet was? Werte der Zusammenarbeit Generalkonzept:     \u2022 Finde gut, dass du erkl\u00e4rst weshalb Sonne etc.     \u2022 Wieder: f\u00fcr wen ist der Text? Es wird eher komplizierte Sprache gebraucht     \u2022 \u00abDiese Elemente stehen in engem Bezug zu einander\u2026\u00bb welche Elemente? Wird erst sp\u00e4ter im Text beschrieben     \u2022 Finde den theoretischen Input sehr spannend, w\u00fcrde auch in der Ausgangslage Sinn machen. Im Grundkonzept kommt bei mir die Frage auf, ob du die erw\u00e4hnten Techniken selbst anwenden m\u00f6chtest oder nur erkl\u00e4rst, was der Typ alles herausgefunden hat.     \u2022 Sp\u00e4ter beschreibst du was du implementieren m\u00f6chtest. Trotzdem bin ich unsicher, ob der theoretische Input im Konzept fehl am Platz ist Die technischen Themen und Details zu Pflanzen etc. sind alle sehr interessant, teils einfach nicht fertig geschrieben. Inhaltlich kann ich das halt alles nicht pr\u00fcfen.</p> <p>Allgemein:     \u2022 Evtl. Aufbau nochmals anschauen, roter Faden ist f\u00fcr mich noch nicht ganz klar (vor allem ab Generalkonzept)     \u2022 Auf die Ziele/das Ziel k\u00f6nnte man vertieft eingehen     \u2022 Evtl. k\u00f6nnte Website auch genutzt werden um Fortschritt zu dokumentieren und anstehende Aufgaben zu verteilen/zuweisen (man k\u00f6nnte sich einschreiben) und als Galerie     \u2022 Links funktionieren meist nicht     \u2022 Man merkt, dass du viel weisst vom Thema. Am Schluss war der Text f\u00fcr mich zu anspruchsvoll. Ich h\u00e4tte mehr Zeit investieren m\u00fcssen, um zu verstehen, was gemeint ist. D.h. am Anfang wirkt es als w\u00e4re die Website f\u00fcr Interessierte, nachher wird es eher eine Ideensammlung von dir. Wieder: wer ist die Zielgruppe?</p>"},{"location":"Intranet/Personen/PaulHanselmann.html","title":"PaulHanselmann","text":""},{"location":"Intranet/Personen/PaulHanselmann.html#mail-17042023","title":"Mail 17.04.2023","text":"<p>Daniel,</p> <p>das siehst du genau richtig, also das \u00fcberlagern sich deine und meine ideen in vielen punkten.</p> <p>Gruss Paul </p> <p>From: Daniel Zbinden zbindendaniel92@gmail.com  Sent: Monday, 17 April 2023 18:13 To: paul.hanselmann@rhone.ch Subject: Re: Ideen</p> <p>Hoi Paul</p> <p>Danke f\u00fcr den Input. Das Wasser wird schon nicht ausgehen aber mehr wirds sicher nicht. Die Konservierung von Wasser ist der Grundpfeiler jedweder nachhaltiger Bewirtschaftung die ich bis jetz gesehen habe und auch in der Permakultur der zentrale Punkt. Ausserdem das rarste Gut in Birgisch. Sonne hats genug und der Boden l\u00e4sst sich aufbauen.</p> <p>Wal- und Haseln\u00fcsse k\u00f6nnten dort vielleicht schon wachsen. Steinobst ebenfalls und gewisse Apfel und Birnen sorten. Mit der Bewaldung entsteht dann eben ein gewisser Wasser-Puffer, Schatten und das wurzelwerk sichert den Hang und erlaubt wiederum eine dickere Erdschicht. An Gew\u00e4chsh\u00e4user habe ich nat\u00fcrlich  Auch gedacht. Im Klassischen Sinn aber auch simple Steinstrukturen, wie eben Terassenw\u00e4nde die als thermischer Speicher dienen und die Saison im Fr\u00fchling und Herbst verl\u00e4ngern. Das mit den Sch\u00e4dlngen ist so wie du sagst. Yvonne hatte fr\u00fcher oben Gem\u00fcse und nie Probleme mit irgendwelchen Sch\u00e4dlingen.</p> <p>Meine Marktanalytischen \u00dcberlegungen: Deine Idee mit der verschobenen Ernte ist super, dass w\u00e4re sicher ein Ansatz. Auch tropische und Subtropische Gew\u00e4chse aus dem Wallis sind sicher ein Knaller. Nuss-und fruchtb\u00e4ume liefern ebenfalls einen Ertrag und die Fl\u00e4chen k\u00f6nnten nach wie vor zur Beweidung benutzt werden.  Auch Agrotourismus ist ein Thema und die St\u00e4dter machen sicher gerne Yoga mit Ausblick aufs Rhonetal.</p> <p>Es ist abgesehen von all dem auch einfach ein sch\u00f6ner Fleck und ich sehe auch einen Ort f\u00fcr Gemeinschaft und Erholung.</p> <p>Was f\u00fcr mich zudem sehr wichtig ist und eigentlich ausschlaggebend f\u00fcr das pl\u00f6tzliche Interesse an dem Land ist eben genau die Besorgniss mit der momentanen Gesellschaftslage und Weltpolitik. Entweder also die hoffentlich sehr utopische Welle mitreiten oder zumindest die Grundbed\u00fcrfnisse f\u00fcr den schlechteren Fall bereitstellen.</p> <p>Das mal meine grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen. Ich verschone dich f\u00fcrs erste mit den ver\u00fcckteren Ideen und den Hippie Tr\u00e4umen :)</p> <p>Ich werde in n\u00e4chster Zeit mal eine Konzeptionsphase beginnen um die rechtliche Rahmenbedingungen abzustecken und mal einige \u00dcberlegungen zu Finanzierung und sonstigem Resourcenaufwand machen.</p> <p>Input jeglicher Form ist sehr willkommen </p> <p>Gr\u00fcsse Daniel</p> <p>Von: paul.hanselmann@rhone.ch paul.hanselmann@rhone.ch Gesendet: Montag, 17. April 2023, 17:28 An: Herr Daniel Zbinden zbindendaniel92@gmail.com Betreff: Ideen</p> <p>Daniel, ich denke das wasser wird im Wallis nicht ausgehen. Wenn dem so sein sollte in den n\u00e4chsten 20 jahren, dann haben wir ganz andere probleme, dann kannst du n\u00e4mlich im wallis nicht mehr leben. Viel schlimmer noch, wenn das wasser f\u00fcr uns im Wallis nicht reicht, was sollen dann die Franzosen sagen? Das ganze Rhonetal ist is dann w\u00fcste, ich kann mir nicht vorstellen, dass die dann sehr friedlich bleiben. Dann werden sie die europ\u00e4ischen strukturen aufl\u00f6sen. F\u00fcr sowas musst du nicht vorsorgen. Nun leben wir aber in der kontinuierliechen welt, nicht in der quanten welt, somit sind unsere \u00fcbergan\u00e4nge fliessend.</p> <p>Dein gedanke aber, mehr b\u00e4ume zu pflanzen hat aber schon etwas an sich. Du hast nussb\u00e4ume vorgeschlagen, ich bin mir nicht so sicher, ob die wachsen, aber was ist mit zwetschgen, kirschen? Das h\u00e4tte den vorteil, dass die sp\u00e4ter reif sind als die aus dem mittelland, also ausser saison. Zudem braucht man die vielelicht nicht zu spritzen, weil die sch\u00e4dlinge dort nicht vorkommen.  Etwas anderes waeren gew\u00e4chsh\u00e4user, da k\u00f6nnte man sicher bananen pflanzen oder anderes zeug. Ich errinne dich an Schlinig. Dort pflanzen sie auf 1700m erdbeeren und die sind erst im August reif, an sowas habe ich gedacht. Ok jetzt ist es dann sehr arbeitsintensiv.  Die ganze idee dahinter ist die nachhaltigkeit, man muss dann nicht im september, die erdbeeren aus spanien herkarren, wenn man es auch hier haben kann.</p> <p>Irgendwie finde ich das interessant, solche ideen, man sollte einmal einen buisness plan machen dazu. Du siehst, ich habe immer noch verr\u00fcckte ideen, was das f\u00fcr gesellschaftliche implikationen hat, dass habe ich mir noch nicht vollst\u00e4ndig \u00fcberlegt. Weil dieses raten rennen (rat race), was jetzt gemacht wird im westen, ist in keiner weise l\u00e4ngerfristig ertr\u00e4glich, mit jeden rappen, die die (nicht erreuerbare) energie teuerer wird, kannst du dich vom wohlstand, wie es sich unsere eltern zurecht gelegt haben verabschieden. Es muss also eine andere art von wohlstand her...</p> <p>Wir m\u00fcssen einmal ein beir trinken und dar\u00fcber diskutieren.</p> <p>Gruss Paul</p>"},{"location":"Intranet/Personen/PaulHanselmann.html#mail-vom-14082023","title":"Mail vom 14.08.2023:","text":"<pre><code>Hoi Paul\nIch denke die 3-4 Ecken um die Halle, die wir mit Stephan besprochen haben eignen sich gut. Ich sehe da schon was.  \nWahrscheinlich ist wie du gesagt hast oberhalb der Mauer ein guter Standort f\u00fcr die N\u00fcsse, unter- und oberhalb gemischtes.\nIch habe mal einen etwas genauere Plan zusammengestellt. Ich wollte die ganze Sache mal in ein Format bringen, von der man fortfahren kann. Leider sind jetzt die Ferien dazwischen gekommen...\n\nIch denke aber ich mache das kurz nach den Ferien fertig und pr\u00e4sentiere etwas detailliertes.\nM\u00f6chtest du mal mit dem F\u00f6rster einen Termin abmachen? Ich h\u00e4tte Mitte Oktober sicher Zeit.\n\nHast du bereits einen Plan wann du die Forst betreiben willst? Ich w\u00fcrde dich unterst\u00fctzen.\n\nEine Frage noch\nWie stark ist dein Seilzug? Der Pflug der da obern herumsteht hat mich inspiriert. Mit einer etwas kleineren Version k\u00f6nnte man wohl Kontur-Gr\u00e4ben ziehen zur Wasserverteilung.\n\n\nEine seh kurze Zusammenfassung des Plans.\n\nOberhalb der Strasse: Gr\u00e4ben ziehen und diese mit H\u00e4cksel, St\u00e4mmen, Steinen st\u00fctzen.\nEntlang dieser Konturenlinien verteilt Obst B\u00e4ume und unterst\u00fctzende Pflanzen. \n\nKonturarbeiten im Herbst beginnen. Stecklinge extern \u00fcberwintern und im Fr\u00fchjahr setzen.\n\n\nQie gesagt, nach den Ferien komme ich mit details.\n\nGr\u00fcsse\nSch\u00f6ne Zeit\n</code></pre> <pre><code>\n</code></pre>"},{"location":"Intranet/Personen/Stefan%20Mooser.html","title":"Stefan Mooser","text":""},{"location":"Intranet/Personen/Stefan%20Mooser.html#telefonat-27072023","title":"Telefonat 27.07.2023","text":"<p>Ich habe mein Interesse bekundet etwas zu starten in Birgisch. Stefan ist damit einverstanden und sagt das sei kein Problem. Er m\u00f6chte aber seinen Betrieb wie gehabt weiterf\u00fchren. Wir werden in der n\u00e4chsten Zeit mal zusammen sitzen und Ideen besprechen.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner.html","title":"Krimidinner","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner.html#szenario","title":"Szenario","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner.html#ratsel","title":"R\u00e4tsel","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner.html#2-schone-scheisse","title":"2 - sch\u00f6ne Scheisse","text":"<p>Die KI informiert das Teile des Systems vom Zufall betroffen sind. Es sieht so ais als ob Ventile und Pumpen umgestellt wurden. Nun wird die K\u00fchlfl\u00fcssigkeit aus dem Gefrierraum zu den Dekontaminierungs Schleusen umgeleitet und der Inhalt der Kanalisation wird in die Luftfilter gepumpt. Das heisst alle Ausg\u00e4nge sind zugefroren und die Luft wird dicker. Zu allem \u00fcbel taut auch noch die Eiscreme auf!</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner.html#3-sharing","title":"3 - Sharing","text":"<p>Die KI informiert die Teilnehmer, das ebenfalls der Server und das Netzwerk vom Zufall betroffen sind. Das heisst die Daten von den Handys liegen vielleicht auf dem Server. Je nach dem wer der Hacker ist liegen verschiedene Informationsschnippsel auf dem Server. Der Schnippsel vom Hacker ist sicherlich da.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner.html#4-zugang-zur-welt","title":"4 - Zugang zur Welt","text":"<p>Die KI ben\u00f6tigt Zugang zum Internet, dazu </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Todo.html","title":"Todo","text":"<ul> <li> Jogge [v] Holz bstelle [v] Sand [v] Mike bschitte bis, 20.09. [  ] OneDrive [  ] Velo hupe - online Mi: [v] Jogge  [  ] Joga [v] Tobi Do: [  ] Passb\u00fcro [  ] Mike pfl\u00e4nzli [  ] Bouldre Fr: [  ] Homeoffice, w\u00e4sche [  ] Stecklinge vorbereiten Sa: [  ] Broki; jumbo [  ] Whatsapp stefan [  ] Mail PKVS [  ] P\u00fctzle [  ] Einkaufen</li> </ul> <p>So: [  ] Rico</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html","title":"Szenario","text":"<p>Etwas apokalyptisches ist passiert. Im Jahr 2025, in einer Welt, in der die Technologie so weit fortgeschritten ist, dass selbst die Kaffeemaschinen mit dem Internet verbunden sind, ereignete sich ein Vorfall, der die Welt in den Abgrund st\u00fcrzte. Ein mysteri\u00f6ser Hacker, bekannt nur als \"Der Schatten\", schaffte es, in das globale Netzwerk einzudringen und einen Zuf\u00e4lligkeits-Virus freizusetzen. Dieser Virus f\u00fchrte dazu, dass \u00fcberall auf der Welt die komischsten Ereignisse passierten: Flugzeuge landeten auf Autobahnen, Ampeln wechselten die Farben im Takt von Disco-Musik und K\u00fchlschr\u00e4nke begannen, Lebensmittel nach Farben zu sortieren. Nebst diesen eher harmlosen Zuf\u00e4llen passierten auch schlimmere. So wurden Atomsprengk\u00f6pfe gez\u00fcndet .....</p> <p>Inmitten dieses Chaos fanden sich die Teilnehmer des Rollenspiels zuf\u00e4llig in einem geheimen Bunker wieder. Sie wussten nicht, warum sie dort waren oder was drau\u00dfen vor sich ging, bis sie von einer KI, die sie im Bunker antrafen, aufgekl\u00e4rt wurden. Diese KI, die letzte nicht infizierte Software, teilte ihnen mit, dass sie die einzigen waren, die das Virus stoppen konnten. Die KI stellt auch den Gamemaster dar und leitet die Teilnehmer durch verschiedene Herausforderungen und R\u00e4tsel, die sie l\u00f6sen m\u00fcssen, um das Virus zu stoppen.</p> <p>Der Hacker, der als einziges nicht zuf\u00e4llig im Bunker ist, hat jedoch andere Pl\u00e4ne. Er will sich mit der KI verbinden und sie infizieren, um die gesamte Welt zu infizieren. Um das Virus zu stoppen, m\u00fcssen die Teilnehmer die KI auf sichere Art mit dem Internet verbinden, was sie zu einem Ziel f\u00fcr den Hacker macht. W\u00e4hrend des Spiels kann der Hacker andere Spieler infizieren, was die Aufgabe f\u00fcr die restlichen Teilnehmer noch schwieriger macht.</p> <p>Werden sie in der Lage sein, den Hacker zu entlarven und das Virus zu stoppen, oder wird die Welt f\u00fcr immer im Chaos versinken?</p> <p>Die KI konnte sich in diesen Bunker zur\u00fcckziehen, musste aber teilweise Systeme ausschalten und ist nun gefangen. Die Spieler m\u00fcssen  Die Vollst\u00e4ndige Energieversorgung wiederherstellen.</p> <p>Die Mitspieler befinden sich in einem Bunker abgeschottet von der Umwelt.</p> <p>Sie haben nur eine M\u00f6glichkeit, sie m\u00fcssen die KI mit dem Internet verbinden, damit diese das Virus unsch\u00e4dlich machen kann. </p> <p>Der Hacker will sich aber auch mit der KI verbinden um diese zu infizieren.</p> <p>Es m\u00fcssen entscheidungen getroffen werden wie es mit einer Gruppe (scheinbar) zuf\u00e4lliger nach einer Apokalypse weitergeht.</p> <p>[  ] Manche mitspieler kennen sich von vorer.</p> <p>Es gibt verschiedene Hindernisse, die \u00fcbewunden werden m\u00fcssen</p> <p>Es gibt zentrale Gegenst\u00e4nde mit QR codes, die zu Infos oder R\u00e4tseln f\u00fchren.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#charaktere","title":"Charaktere","text":"<p>Alle Charaktere haben ein Motiv und Geheimnisse, Geheimnisse werden durch R\u00e4tsel oder per Zufall freigegeben. Sie haben auch Informationen, diese sind aber verkn\u00fcpft mit ihrem Geheimcode. Geben sie also ihre Information frei so k\u00f6nnen sie infiziert werden. Ke Runde haben zwei Spieler eine passende Info. Der Hacker kann eine davon Infizieren.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#ablauf","title":"Ablauf","text":"<p>Die Teilnehmer treffen nacheinander im Bunker ein und k\u00f6nnen diesen erkunden. Sobald alle eingetroffen sind, richtet sicher der Prepper an sie und erkl\u00e4rt was er/sie schon alles \u00fcber den Bunker in Erfahrung gebracht hat.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#energieversorgung","title":"Energieversorgung","text":"<p>Die Teilnehmer finden sich im Bunker wieder. Der Prepper begr\u00fcsst sie und erkl\u00e4rt ihnen sein Problem. Ohne Elektrizit\u00e4t kommt er nicht weiter. (R\u00e4tsel 1 Kennenlernen, Apero)</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#lebenserhaltung","title":"Lebenserhaltung","text":"<p>Die KI geht online und erkl\u00e4rt ihnen was passiert ist und wie vorgegangen werden kann, die Lebenserhaltung ist vom Zufall betroffen. (2. R\u00e4tsel - Lebenserhaltung, Intriegen &amp; Geheimnisse 1, Apero2) </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#hinweise","title":"Hinweise","text":"<p>Die Teilnehmer finden weitere Geheimnisse \u00fcber den Hacker heraus. Das Netzwerk wurde ebenfalls vom Zufall betroffen und Geheime Dokumente einiger Teilnehmer werden zug\u00e4nglich (R\u00e4tsel3 - Drop the Box)</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#zugang-zum-internet","title":"Zugang zum Internet","text":"<p>Um das Virus zu stoppen muss die Internetberbindung hergestellt werden. (R\u00e4tsel4 - Internet)</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#auflosung","title":"Aufl\u00f6sung","text":"<p>wer hat gewonnen.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#gegenstande","title":"Gegenst\u00e4nde","text":"<ul> <li> <p>Stromgenerator: Ohne Strom l\u00e4uft KI nicht, kein Licht aber muss abgestellt werden um? Sicherheitsalarm zu \u00fcberwinden. KI kennt alles im Bunker auser was passiert ohne Strom</p> </li> <li> <p>Luftfilter: ohne ihn haben die Teilnehmer nu ein paar Minuten um ein R\u00e4tsel zu l\u00f6sen. Er f\u00e4llt irgendwann (zuf\u00e4llig?) Aus. </p> </li> <li> <p>Internet Zugang: Zum schluss muss die KI wieder mit dem Internet verbunden werden um das Virus zu stoppen.</p> </li> </ul>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#-server-hierhin-gelangen-durch-den-zufall-geheimdokumente-der-teilnehmer","title":"- Server: Hierhin gelangen durch den Zufall, Geheimdokumente der Teilnehmer.","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Spielaufbau.html#infizieren","title":"Infizieren","text":"<p>Wenn der Hacker einen Geheimcode der Teilnehmer erf\u00e4hrt kann er sie Infizieren. Die Teilnehmer wissen nicht ob sie infiziert sind, aber sie wissen ob sie ihren Code freigegeben haben. Die Codes sind den Teilnehmern bekannt. Sie m\u00fcssen sie je nach dem Freigeben um R\u00e4tsel zu l\u00f6sen oder als Vertrauensbeweis</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin.html","title":"Hintergrund","text":"<p>Wurde durch selbst fahrendes Auto zum Bunker gebracht. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Ist gef\u00e4hrlich stark in Esoterik und geheimnisvolle Praktiken interessiert.  Gilt gemeinhin als Verschw\u00f6rungstheoretikerin. Glaubt daran, das die Geschichte durch Zuf\u00e4lle gelenkt wird. Manipulativ aber eher zur\u00fcckhaltend. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Hat geheime B\u00fccher aus der Vergangenheit entdeckt. die besagen, dass der Zufall die gr\u00f6sste Macht des Universums ist und wollte den Gott des Zufalls beschw\u00f6ren, Wabbajack.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Die alten Schriften \u00e4hneln sehr modernem Computercode. So konnte sie aus den alten Schriften einen Virus generieren.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin.html#alibi","title":"Alibi","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>?</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Bibliothekarin.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<p>Versteht sich gut mit Computern, da sie sehr viel liest und alte Schriften \u00e4hnlich gehalten sind wie Computercode.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Hacker.html","title":"Hacker","text":"<p>Der Hacker ist der B\u00f6sewicht des Spiels. Jeder kann es sein, da alle ein Motiv haben. Der Hacker hat \u00e4hnliche Ziele wie die anderen, er muss \u00fcberleben und sich mit der KI verbinden um auch diese, die letzte KI auf dem Planeten zu infizieren. Er muss also mithelfen die R\u00e4tsel zu l\u00f6sen und nebenbei auch die KI mit dem Virus zu infizieren. Dies geschieht wen die KI sich mit einem infizierten Handy verbindet. Er muss also w\u00e4hrend des Spiels m\u00f6glichst viele Handys infizieren oder zuletzt seines verbinden. Durch infizieren erh\u00f6ht er die Wahrscheinlichkeit zu siegen aber auch erwischt zu werden, wenn ihn jemand beim 'hacken' sieht.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer.html","title":"Kasinobesitzer","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer.html#hintergrund","title":"Hintergrund","text":"<p>Sein Zeppelin wurde auf dem Weg von einem seiner vielen Kasinos zum n\u00e4chsten von einer Horde zuf\u00e4llig gewordener Drohnen attackiert. So musste er notlanden und im Bunker Schutz suchen. wurde und auf dem Bunker gelandet ist. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Sehr exzentrisch a la Charlie aus der Schokoladenfabrik. Er denkt er versteht den Zufall durch seine Jahrelange Erfahrung mit Gl\u00fccksspiel. Hat seine Milliarden ohne Zufall gemacht, durch eine scheinbar nat\u00fcrliche Intuition.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Wen er der einzige ist der die Zuf\u00e4lligen Ereignisse versteht. Kann er unglaublich m\u00e4chtig werden.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat die Sicherheitsfirma die die Sicherheitssoftware f\u00fcr seine Kasinos schreibt dazu benutzt einen Virus zu machen.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>Ziegenhirte??</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Kasinobesitzer.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Mail der Softwarefirma die seine Anforderungen in Fragestellen</li> <li>Denkt er versteht den Zufall</li> </ul>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin.html","title":"Hintergrund","text":"<p>Durch einen zuf\u00e4lligen Match auf Timber kam Sie hierher in der Erwartung auf ein romantisches Date.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Ist sehr auf sich fokussiert. Falls sie sich f\u00fcr Menschen interessiert, dann f\u00fcr die aus der Fr\u00fchzeit. Sie denkt die Kultur ging schon lange verloren. Falls sie etwas will, wickelt sie einfach die richtigen Menschen um den Finger um es zu kriegen</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Sie H\u00e4lt nichts von der Moderne und m\u00f6chte in die Zeit der alten Griechen zur\u00fcck. Deshalb wollte sie die moderne Technologie zerst\u00f6ren. Nur durch zuf\u00e4llige Einwirkung durch ihre Umgebung k\u00f6nnen Menschen Kultur entwickeln.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Sie hat den Mathematiker bezirzt um an seine Forschung \u00fcber den Zufall zu gelangen und dann eine Reihe Hacker um die Ergebnisse in einem Virus umzusetzen.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>Mathematiker</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/K%C3%BCnstlerin.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Ihr letztes Projekt hat Sie in Zusammenarbeit mit der Universit\u00e4t gemacht wo auch der Mathematiker arbeitet. Dort hatte Sie Zugang zu seiner Forschung.</li> </ul>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker.html","title":"Hintergrund","text":"<p>Hat am Zufall geforscht hat und gemerkt hat das an diesen Koordinaten etwas nicht zuf\u00e4lliges passiert. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Lebt nicht immer im hier und jetzt, da ihn die Muster die er in der Natur entdeckt so sehr faszinieren. Neigt zu unvorhersehbarem Verhalten.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Liebt den Zufall und denkt das Universum muss nach Zuf\u00e4ligkeit funktionieren</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat den Supercomputer  der Uni und seine neu entdeckte Zufallsmathematik  dazu benutzt um den zuf\u00e4lligkeits-Virus zu generieren.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>K\u00fcnstlerin</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Mathematiker.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Seine neuste Forschungsarbeit besch\u00e4ftigt sich damit wie der Zufall in Computersystemen eingesetzt werden kann Forschungspreis Zufallsmathematik</li> <li>Hat den Supercomputer der Uni auff\u00e4llig oft benutzt um Eindruck bei der K\u00fcnstlerin zu schinden.</li> </ul>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html","title":"Hintergrund","text":"<p>Hat alles kommen sehen und sitzt schon seit zwei Wochen im Bunker. Er hat die KI aber noch nicht bemerkt. Weiss aber bescheid wie alles funktioniert.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>'The crazy person that makes sense some times' Erz\u00e4hlt oft zusammenhangloses. Ist sehr vorsichtig gegen\u00fcber allem und vertraut niemandem. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Hat sich auf den Untergang vorbereitet und wollte recht behalten.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat nachdem er erfolgreich das Virus verteilt hat versucht die letzte verbleibende KI lahm zu legen. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html#alibi","title":"Alibi","text":"<p>War schon hier bevor all das losging. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>?</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Hat schon mehrfach versucht die Regierung zu st\u00fcrzen. (Artikel Terrorversuch). Hat versucht mit K\u00fchlmittel eine Bombe zu bauen aber hat nur einen Weg gefunden wie dieses einfach aufgetaut werden kann.</li> </ul>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Prepper.html#einstiegsmonolog","title":"Einstiegsmonolog","text":"<ul> <li>Ich bin schon seit zwei Wochen hier in diesem Bunker mit meinen Vorbereitungen besch\u00e4ftigt. Ich weiss das bald etwas passiert mit unserer Zivilisation. Ich weiss es einfach. Ich weiss aber nicht was. Vielleicht sind es Zombies, vielleicht Aliens oder vielleicht Mexikaner. Egal was passiert ich habe mich hier verschanzt und warte ab bis sich die Lage beruhigt hat</li> <li>Das einzige Problem ist, ich kriege die verdammte Energieversorgung nicht zum laufen.  R\u00e4tsel 1. Ich kenne diese Bunker gut, ich weiss das jeder mit drei arten von Stromversorgung ausger\u00fcstet ist, damit sie in jeder Umgebung einsetzbar sind.  Solar, Wasser &amp; Geothermie</li> <li>Allerdings habe ich nicht das richtige Werkzeug dabei um alle drei Kabel anzuschlie\u00dfen. Es reicht nur f\u00fcr ein Kabel. Und wen die Verbindung mal gemacht ist, kann sie nicht mehr getrennt werden. Es muss also die Energiequelle sein die am besten funktioniert um, alle Systeme mit genug Energie zu versorgen.......</li> </ul>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html","title":"Hintergrund","text":"<p>Auf einem seiner Abenteuer ist er in  der Kanalisation des Bunkers gelandet da sein Navi per zufall nicht funktioniert hat. </p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Abenteuerlich aber zur\u00fcckgezogen. Hat alles schon erlebt und gesehen. Er ist extrem stolz auf all seine Errungenschaften.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Aus Scham. Er hat all sein Verm\u00f6gen bei einer Wette verloren. Durch die viele Zuf\u00e4lligkeit erhofft er sich, das er seine Schulden nicht einl\u00f6sen muss.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat an allen Unterseekabeln Zuf\u00e4lligkeitsgeneratoren installiert, die er zuvor gestohlen hat</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html#alibi","title":"Alibi","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<p>Hat bereits biologische Waffen freigesetzt nur damit er etwas zu tun hat Hinweis auf die gestohlenen Zuf\u00e4lligkeits generatoren. Und Unterseekabel. Hat im Kasino all sein Verm\u00f6gen verspielt. Kapit\u00e4n Nemo mit UBoot.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Schatztaucher.html#infos","title":"Infos","text":"<p>Bei deinem Tauchgang in der Kanalisation ist dir aufgefallen, dass die Kabel zu den Pumpen alle rot sind.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist.html","title":"Hintergrund","text":"<p>Befindet sich auf einer Pilgerreise. Der 'Bunker' Gilt als heilige St\u00e4tte des CRP (christianity reboot projects) Das im Digitalisierungszeitalter entstanden ist. er kam hier um das Ritual 'Gitpush' durchzuf\u00fchren.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Sehr extrem. Er ist unglaublich treu gegen\u00fcber Menschen die gleicher Meinung sind wie er oder gleichen Glaubens. Er bek\u00e4mpft aber alle die es nicht sind. Etwas soziopathische Z\u00fcge.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Der Vatikan h\u00e4lt KI's f\u00fcr Teufel und wollte sie ausm\u00e4rzen. Sie haben ihn als den besten losgeschickt um den Job zu erledigen</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Der Vatikan bremst seit Jahrzehnten die Entwicklung von KI aus. Entlich ist es ihnen gelungen durch die g\u00f6ttliche Zuf\u00e4lligkeit zu siegen.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist.html#alibi","title":"Alibi","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Techno-Exorzist.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":""},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte.html","title":"Hintergrund","text":"<p>Ein einfacher Ziegenhirte aus der Region. Eine seine Ziegen ist abgehauen. Auf der Suche hat er diesen Bunker gefunden und ist eingetreten.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte.html#charakter","title":"Charakter","text":"<p>Stellt sich dumm aber versteht sehr gut um was es geht. Er ist so intelligent, das er sich an allem schnell langweilt. verh\u00e4lt sich ausgesprochen freundlich gegen\u00fcber allen</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte.html#motiv","title":"Motiv","text":"<p>Aus Langeweile. Wenn alles zuf\u00e4llig ist gibt es auch f\u00fcr ihn hin und wieder \u00dcberraschungen.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte.html#tatvorgehen","title":"Tatvorgehen","text":"<p>Hat seine Erfahrung aus der Arbeit im Kasino und seine enorme Intelligenz dazu genutzt um den Virus zu entwickeln.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte.html#beziehungen","title":"Beziehungen","text":"<p>Kasinobesitzer</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Charaktere/Ziegenhirte.html#geheimnisse","title":"Geheimnisse","text":"<ul> <li>Ist ein Genie </li> <li>Weiss viel mehr als er sagt, war fr\u00fcher SW entwickler der sich zur\u00fcckgezogen hat.</li> <li>Hat in der Softwarefirma des Kasinobesitzers gearbeitet und war davor Hacker</li> </ul>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Hinweise/Artikel%20Terrorversuch.html","title":"Artikel Terrorversuch","text":"<p>Der/Die den Beh\u00f6rden bereits  bekannte unruhestifter (XYZ - 4578.551.AC) wurde beim Versuch gefasst. eine Bombe im Regierungsgeb\u00e4ude zu detonieren.  Er hat das oft benutzte K\u00fchlmittel 'K\u00fchlifix' mit handels\u00fcblichem Salz vermischt. Das K\u00fchlmittel hat sich zwar etwas erw\u00e4rmt und verfl\u00fcssigt aber es ist zu keiner Explosion gekommen.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/Hinweise/Forschungspreis%20Zufallsmathematik.html","title":"Forschungspreis Zufallsmathematik","text":"<p>Sehr geehrter XX YY (4576.487.DF)</p> <p>Mit grosser Freude teilen wir Ihnen mit, das Sie mit Ihrer Arbeit zum Thema \"Mathematik und Zuf\u00e4lle - Was irrationale zahlen mit W\u00fcrfeln zu tun haben\" den Schlaubischlumpf-Forschungspreis gewonnen haben. Dadurch das Sie die Zahl PI) bis zur 15. Stelle  ( PI=3.14159265358979) durch ihre neue Form der Zufallsmathematik bestimmt haben konnten neue Durchbr\u00fcche in der Kreisberechnung gemacht werden.</p>"},{"location":"Intranet/Pers%C3%B6nlich/Krimidinner/R%C3%A4tsel/R%C3%A4tsel%201.html","title":"Wo sind wir","text":"<p>Die Stromversorgung muss wieder vollst\u00e4ndig hergestellt werden um alle Systeme in Betrieb zu nehmen. Aus einem Schacht kommen drei Kabel. Jedes Kabel ist mit einem anderen Symbol bedruckt. Ein Kabel ist gelb, bedruckt mit einer Sonne. Eines ist blau, bedruckt mit einem Wassertropf. Das letzte ist rot, bedruckt mit einem Vulkan.</p> <p>E. Kabel richtig verbinden. Nur ein Versuch. Es gibt Koordinaten \u00fcber QR code die in die W\u00fcste zeigen. </p>"},{"location":"Planung/index.html","title":"Planung","text":"<p>Phase 0: Vorbereitung</p> 2023 [5%]<p>- Leute ins Boot holen   - [[Generalkonzept]] verfassen   - [[Rechtsgrundlagen]] bestimmen   - [[Spatenstich[['</p> <p>Phase 1: Experimente</p> 2024-[5%]<p>- Messdaten erheben   - Im kleinen Rahmen Experimente durchf\u00fchren (Mauerwerke, Bepflanzungen, B\u00e4ume, Wasser,)</p> <p>Phase 2: Bereitstellung</p> 2025 [25%]<p> - Genaue Erfassung des Landes   - Strukturelle Arbeiten (Terrassen, Mauern)   - B\u00e4ume pflanzen   - Pflanzbare Arten bestimmen   - Biomasse Bereitstellen</p> <p>Phase 3: Ausbau</p> 2026 [30%]<p>- Infrastruktur ausbauen (Solar, Wasser)   - Wohnquartiere bereitstellen   - Gartenbeete erstellen</p> <p>Phase 4: Nutzung</p> 2027 [60%]<p>???</p>"},{"location":"Planung/Ausgangslage.html","title":"Ausgangslage","text":"<p>Meine Familie besitzt ein kleines St\u00fcck Land in den walliser Alpen etwa 1200 m.\u00fc.m. Dieses wird zurzeit verpachtet und mit Ziegen und Schafen bewirtschaftet.</p> <p>Nun war dieses Land, aufgrund seiner Bedeutung in meiner Vergangenheit nie besonders interessant f\u00fcr mich und ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass es sobald wieder relevant wird in meinem Leben.  Da ich aber zur Erkenntnis kam, dass man mit dem Mitteln arbeiten muss die man zur Verf\u00fcgung hat und nicht allzu weit in die Ferne schauen sollte, ist es nun aber wieder am Horizont meiner Vorstellungskraft aufgetaucht. Ich tr\u00e4ume davon an diesem Ort etwas zu beginnen, dass einen positiven Einfluss auf die Umwelt und die Gemeinschaft nimmt. Das Ziel, wen auch noch nicht ganz klar, ist nachhaltige Landwirtschaft mithilfe innovativer Methoden zu betreiben. Zumindest in einem kleinen Rahmen. Oder mich zumindest damit zu besch\u00e4ftigen und zu sehen wohin es von da aus geht.</p> <p>Auch erhoffe ich mir, dass das Potenzial dieses Projekts, als Modell f\u00fcr andere dienen k\u00f6nnte um die Transition in ein neues Zeitalter der Utopie und nicht der Dystopie macht.</p>"},{"location":"Planung/Ausgangslage.html#beschreibung-des-grundstucks","title":"Beschreibung des Grundst\u00fccks","text":"<p>Das Grundst\u00fcck verf\u00fcgt \u00fcber einiges an Infrastruktur. Es hat direkten Zugang zu einer Strasse, wo eine grosse Halle steht, die Platz f\u00fcr grosse Maschinen (Traktor, Landmaschinen) bietet und einen befahrbaren Zugang weiter ins innere des Grundst\u00fccks bietet. </p> <p>Einige Meter daneben steht ein zweist\u00f6ckiger Stall, dessen unter Stock als Stall benutzt wird (ca. 2m Deckenh\u00f6he) und dessen oberer Stock (ca. 3.5m Deckenh\u00f6he, Dachschr\u00e4ge) einfach in eine bewohnbare Fl\u00e4che umgebaut werden k\u00f6nnte, momentan aber als Lagerraum genutzt wird. Unter jenem Geb\u00e4ude befindet sich ein Durchgang, der teilweise von einem Balkon \u00fcberdeckt wird. Darunter zwei Fassungsbecken die zur Aufbewahrung von G\u00fclle benutzt wurden. Daneben befindet sich ein ebener Platz aus Beton. Neben dem Platz und unter der Halle befindet sich ein kleines Gem\u00fcsebeet, das aber seit Jahren nicht mehr gepflegt wurde. </p> <p>Das Grundst\u00fcck erstreckt sich von dort seitlich und weiter nach unten und es gibt einen befahrbaren Weg ans andere Ende. Das beschriebene Grundst\u00fcck umfasst etwa 5ha. Evtl. gibt es noch weitere Parzellen die dazu geh\u00f6ren. Die restliche Fl\u00e4che ist von eher steiler Beschaffenheit und die meisten Wiesen haben eine Neigung um die 30\u00b0. \u00dcber grosse teile der Anlagen sind Wasseranschl\u00fcsse verteilt, die Wasser von einer Fassung an einer Wasserleitung (Suone) f\u00fchren. </p> <p></p> <p></p>"},{"location":"Planung/Ausgangslage.html#lage-und-deren-implikationen","title":"Lage und deren Implikationen","text":"<p>Das Grundst\u00fcck ist einfach mit dem Auto von Brig zu erreichen aber nicht direkt mit dem \u00d6V (ca. 25 Min laufen). Zudem ist die Zufahrt im Winter bei Schnee erschwert oder unm\u00f6glich.</p> <p>Das Areal ist an einem S\u00fcdhang gelegen, d.h. viel Sonne. Allerdings ist die Menge an verf\u00fcgbarem Wasser etwas unklar. Es gibt verschiedene Wasserleitungen aber relativ wenig Niederschlag Die H\u00f6he von 1200 m.\u00fc.m. sorgt zus\u00e4tzlich daf\u00fcr, das die kalte Jahreszeit einiges l\u00e4nger dauert als im weiter unten im Tal.</p> <p>Klare Vorteil der Lage ist die enorme Menge an Sonnenlicht, die das Grundst\u00fcck erh\u00e4lt. Als Knackn\u00fcsse stellen sich sicherlich die starke Neigung, die ungewisse Wasserversorgung und wie sich angek\u00fcndigt hat, nachbarschaftliche Konflikte.</p>"},{"location":"Planung/Ausgangslage.html#grundidee","title":"Grundidee","text":"<p>Die Nutzbarkeit bzw. die Ausnutzung des Grundst\u00fccks soll verbessert werden. Momentan wird das gesamte Grundst\u00fcck als Weidefl\u00e4che benutzt. Durch Mehrfachnutzung und Optimierung k\u00f6nnen Synergien entstehen, die die Produktivit\u00e4t steigern (Generalkonzept). Somit soll auf der selben Fl\u00e4che neues Produziert werden ohne das die bisherigen Praktiken beeintr\u00e4chtigt werden. So k\u00f6nnen Tierhaltung, Obst- &amp; Gem\u00fcseanbau und andere landwirtschaftlichen Praktiken unter einen Hut gebracht werden. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re es sch\u00f6n im Sommer einen R\u00fcckzugsort und Treffpunkt f\u00fcr Familie und Freunde zu beherbergen um Projekte zu verwirklichen oder Zeit in der Natur zu, die M\u00f6glichkeiten sind aber sehr viel vielseitiger.</p> <p>--&gt; Ziele</p>"},{"location":"Planung/Fragestellungen.html","title":"Fragestellungen","text":""},{"location":"Planung/Fragestellungen.html#organisatorisch","title":"Organisatorisch","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Was sind die Ziele des Projekts? Ziele Wer ist involviert? Personen Was sind Risiken und  Gefahren? Risikos K\u00f6nnen die Ressourcen aufgewendet werden um das Projekt umzusetzen? Wie? Wer? Zeitplanung&amp; Finanzen \u200bWie ist die Organisation aufgebaut? Organisation Was halten die jetzigen P\u00e4chter von der Idee? Ist einverstanden, wird regelm\u00e4\u00dfig informiert."},{"location":"Planung/Fragestellungen.html#rechtliches","title":"Rechtliches","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Wer sind die Ansprech-personen? Bauamt, Landwirtschaftsdepartement, Permakultur Oberwallis Was f\u00fcr offizielle Wege sind zu gehen? Rechtsgrundlagen Was geh\u00f6rt alles zum Grundst\u00fcck Ausgangslage Grosse Teile des Grundst\u00fccks sind Trockenwiesen und Weiden. Was gilt dort zu beachten? Ist eine Umnutzung m\u00f6glich? 1. Bepflanzungskonzept Darf man strukturelle Umbauten am Gel\u00e4nde machen? Gr\u00e4ben, H\u00fcgel, Teiche, Terrassen ohne Bewilligung errichten? Grunds\u00e4tzlich Ja, &lt; 500m^2 &amp; 1.5m Darf man andere Strukturen wie Felsmauern erstellen? ja, bis 1.5m, 500m lang ohne Baubewilligung Darf man andere Strukturen wie Verglasungen/ Gew\u00e4chsh\u00e4user erstellen? Bewilligungspflichtig, Art 16.1 c9 Wasser-aufbereitung? Trinkwasser Filterung, Grauwasser? Schwarzwasser / Kompost Bewilligungspflichtig, Art 16.1 c7 Energie-erzeugung? Solaranlage? Nein nicht zwingend, Art. 19.1 Tiny houses bauen &amp; bewohnen, Wohnen in den St\u00e4llen Bewilligungspflichtig, Art 16.2a Wie ist die Wasser-versorgung geregelt?  -Wie ist sicher gestellt das man Wasser erh\u00e4lt. - Auf wie viel Wasser/Hektar oder Parzelle hat man Anrecht? **Grunds\u00e4tzlich genossenschaftlich. Wasserfassung Welche Arten von Pflanzen darf man anpflanzen? ?"},{"location":"Planung/Fragestellungen.html#finanzielles","title":"Finanzielles","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Was f\u00fcr Arten von Finanzierungen gibt es? Diverse Subventionen Welche Arten Landwirtschaft werden wie unterst\u00fctzt / Subventioniert? Art 3.1a Welche Kosten sind zu erwarten? Finanzen"},{"location":"Planung/Fragestellungen.html#soziales","title":"Soziales","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion wer soll Zugang haben? Wie soll die Begegnung / Bildung gestaltet werden? Wie sehen die Verantwortlichkeiten / Zust\u00e4ndigkeiten aus? Wer entscheidet was? Werte der Zusammenarbeit Wer sonst hat Interesse an dem Projekt mitzuhelfen? Was f\u00fcr Synergien entstehen daraus?"},{"location":"Planung/Fragestellungen.html#landschaftlich","title":"Landschaftlich","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Wie ist das Erdreich beschaffen? PH: neutral ~6.8-7.2, sehr sandig, wenig Hummus, steinig Was f\u00fcr Materialien gibt es Viele Maschinen, Werkzeuge und Baumaterialien. Damit sollte bereits viele m\u00f6glich sein. Wie viel Wasser steht zur Verf\u00fcgung Nutzen im Winter"},{"location":"Planung/Fragestellungen.html#klima-botanik","title":"Klima / Botanik","text":"Frage L\u00f6sungsdiskussion Was f\u00fcr Pflanzen k\u00f6nnen angebaut werden Gr\u00fcnanlagen Gibt es verschiedene Mikroklimas, Was f\u00fcr saisonale Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen beachtet werden? Mikroklima"},{"location":"Planung/Ziele.html","title":"Ziele","text":""},{"location":"Planung/Ziele.html#personliche-ziele","title":"Pers\u00f6nliche Ziele","text":"<ul> <li>Spass haben an Pflanzen, Planung, Design und Handwerk</li> <li>M\u00f6gliche Implikationen von Technologie (Smart Farming, IOT) in der Landwirtschaft ausloten</li> <li>Ein Ort an dem ein angepassterer Lebensstil gelebt werden kann, der Platz f\u00fcr Familie, Freunde und Gemeinschaft bietet</li> <li>Gewisser grad an Unabh\u00e4ngigkeit sicherstellen</li> <li>Mehr Zeit in der Natur verbringen.</li> <li>Platz f\u00fcr Experimente schaffen</li> </ul> <p>Genaue Projektziele sind noch zu bestimmen, da man sich immer noch in einer ersten Projektierungsphase befindet</p>"},{"location":"Planung/Ziele.html#prinzipien","title":"Prinzipien","text":"<p>Folgende Rahmenbedingungen sollen gelten:</p> <p>M\u00f6glichst wenig fossilen Brennstoffe verwenden - M\u00f6glichst bestehende Ressourcen nutzen, wenig importieren - Wenig Diesel oder Benzin betriebene Maschinen verwenden - Wenig Materialien aus Plastik oder anderen Kohlenwasserstoffen verwenden - Anreisen mit dem Auto minimieren</p> <p>CO2 Austoss m\u00f6glichst niedrig halten - Verlust von Biomasse minimieren (Ausdunsten aus Erdreich, Abschw\u00e4mmung, Feuer) - Aufbau von Biomasse f\u00f6rdern - Wirtschaftskreise schliessen, Abf\u00e4lle vermeiden</p> <p>Kollaboration mit Menschen und Umwelt f\u00f6rdern - Solidarisch Entscheidungen f\u00e4llen, neue Organisationsmodelle ausprobieren - Arbeiten von sozialem Interesse mit Wirtschaftlichen Interessen gleichstellen - \u00d6ffentliche Gelegenheiten zur Kollaboration und zum Austausch erzeugen</p> <p>Aufgrund der vielen \u00dcberschneidungen soll sich die Planung und Umsetzung an die Prinzipien der Permakultur und dem 3 S\u00e4ulenprinzip der Nachhaltigkeit anlehnen.</p> <p></p> <p></p> <p>--&gt; Fragestellungen</p>"},{"location":"Templates/Task%20Template.html","title":"Task Template","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template.html#idee","title":"Idee","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template.html#zweck","title":"Zweck","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template.html#gefahren-risiken","title":"Gefahren / Risiken","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template.html#massnahmen","title":"Massnahmen","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template.html#mitnehmen","title":"Mitnehmen","text":""},{"location":"Templates/Task%20Template.html#anhang-links","title":"Anhang / Links","text":""}]}